一、单选题
1.马克思主义中国化的最新理论成果是(   )
A.邓小平理论     
B.“三个代表”重要思想
C.科学发展观     
D.习近平新时代中国特色社会主义思想
答案：D
2.毛泽东思想的直接理论来源是(   )
A.三民主义           
B.科学社会主义理论
C.马克思列宁主义     
D.中国现代化建设和改革开放以来的实践
答案：C
3.我们今天将一切从实际出发，其中最大的实际就是(   )
A.人民日益增长的美好生活需要和不平衡不充分的发展之间的矛盾
B.中国目前正处于社会主义初级阶段
C.人口多、底子薄，经济不发达
D.科学技术水平低
答案：B
4.马克思主义中国化历史过程产生了两大理论成果——毛泽东思想与中国特色社会主义理论体系。这两大理论成果之间是一脉相承又与时俱进的关系。毛泽东思想与中国特色社会主义理论体系的共同点在于(  )
A.有着共同面对的时代背景    
B.有着共同面对的历史任务
C.有着共同的具体内容        
D.有着共同的理论基础
答案：D
5.毛泽东思想和中国特色社会主义理论体系是马克思主义中国化的两大理论成果，贯穿这两大理论成果始终，并体现在两大成果各个基本观点中的世界观和方法论的基础是(  )
A.群众路线   
B.独立自主   
C.改革创新   
D.实事求是
答案：D
6.马克思主义中国化第一次历史性飞跃的理论成果是(   )
A.三民主义   
B.新三民主义    
C.毛泽东思想    
D.邓小平理论
答案：C
7.毛泽东指出：解决中国一切革命问题的最基本的根据是(  )
A.正确分析中国社会的阶级状况　　  
B.正确分析中国社会的经济结构
C.认清中国社会的特殊国情          
D.认清中国社会的主要矛盾
答案：C
8.“我们的共产党和共产党领导的八路军、新四军，是革命的队伍。我们这个队伍完全是为着解放人民的，是彻底地为人民的利益工作的。”这段话所反映的思想观点是(  )
A.一切为了群众，一切依靠群众　　          
B.从群众中来，到群众中去
C.一切从实际出发，理论联系实际　　        
D.自力更生、艰苦奋斗
答案：A
9.把毛泽东思想正式确立为党的指导思想的会议是(  )
A.中共七大   
B.中共八大    
C.中共九大    
D.中共十大
答案：A
10.中国共产党的根本工作路线是
A.改革开放
B.群众路线
C.实事求是
D.自力更生
答案：B
11.1925年毛泽东在《中国社会各阶级的分析》中指出，中国过去一切革命斗争成效甚少的主要原因
A.没有找到革命的新道路
B.没有扩大民主主义宣传
C.没有到群众中做实际的调查
D.没有团结真正的朋友以攻击真正的敌人
答案：D
12.毛泽东思想是马克思主义中国化的第一大理论成果，是在中国革命和建设的实践中逐步形成和发展起来的，在土地革命和解放战争后期和抗日战争时期，毛泽东得到了多方面展开而达到成熟，其标志是
A.农村包围城市、武装夺取政权理论的科学概论
B.新民主主义革命理论的系统阐释
C.人民民主专政理论的完整论述
D.思想政治工作和文化工作理论的系统提出
答案：B
13.（　　）给中国送来了马克思列宁主义，帮助中国的先进分子开始用无产阶级的世界观作为观察国家命运的工具，中国革命从此有了科学的指导思想。
A.辛亥革命
B.五四运动
C.十月革命
D.新文化运动
答案：C
14.在中国革命、建设、改革的历史进程中，马克思主义中国化实现了（ ）历史性飞跃。
A.两次
B.三次
C.四次
D.五次
答案：A
15.毛泽东特别注重从（ ）建党。
A.政治上
B.思想上
C.组织上
D.作风上
答案：B
16.下列关于无产阶级及其政党要实现自己对同盟者的领导必须具备的条件中，不正确的是
A.率领被领导者向着共同的敌人作坚决斗争并取得胜利
B.时刻防范被领导者
C.对被领导者给以物质利益，至少不损害其利益
D.对被领导者给以物质利益的同时给以政治教育
答案：B
17.毛泽东思想所确立的马克思主义中国化的（ ），指导着我们党不断推进马克思主义中国化，不断开辟马克思主义中国化新境界。
A.奋斗方向、基本原则和基本方法
B.奋斗目标、基本路线和基本纲领
C.前进动力、基本立场和基本原则
D.前进方向、基本观点和基本原则
答案：A
18.对毛泽东和毛泽东思想的历史地位做出科学评价的文献是（  ）。
A.《党的若干历史问题的决议》
B.《论联合政府》
C.《关于建国以来党的若干历史问题的决议》
D.《新民主主义论》
答案：C
19.党的思想路线的实质和核心是（   ）。
A.解放思想
B.实事求是
C.与时俱进
D.求真务实
答案：B
20.在无产阶级人数很少而战斗力很强、农民和其他小资产阶级占人口大多数的国家，建设一个具有（ ）的、马克思主义的无产阶级政党，是极其艰巨的任务。
A.广泛群众性
B.独特民族性
C.严格纪律性
D.高度政治性
答案：A
21.近代中国社会最主要的矛盾是
A.地主阶级同农民阶级的矛盾
B.无产阶级同资产阶级的矛盾
C.资产阶级内部的矛盾
D.帝国主义和中华民族之间的矛盾
答案：D
22.土地革命战争时期，毛泽东指出：“一国之内，在四周白色政权的包围中，有一小块或若干小块红色政权的区域长期地存在，这是世界各国从来没有的事。这种奇事的发生，有其独特的原因。”红色政权能够存在和发展的根本原因是
A.中国是一个经济政治发展极端不平衡的半殖民地半封建大国
B.国民革命的政治影响及良好的群众基础
C.全国革命形势的继续发展
D.相当力量的正式红军的存在以及共产党组织的坚强有力和正确领导
答案：A 
23.新民主主义革命的前途是
A.建立资产阶级专政的资本主义社会
B.立即建立社会主义社会
C.经过新民主主义社会逐渐过渡到社会主义社会
D.实现共产主义
答案：C
24.文化是民族的血脉，是人民的精神家园，也是政党的精神旗帜。中国共产党是一个具有高度文化自觉和文化自信的马克思主义政党。在新民主主义革命时期，党就提出了建设新文化的奋斗目标。毛泽东明确提出，新民主主义文化就是无产阶级领导的人民大众的反帝反封建文化，即民族的科学的大众的文化。其中大众的文化也就是
A.为全民族中90％以上的工农大众服务的文化
B.主张实事求是、客观真理及理论联系实践一致性的文化
C.主张中华民族尊严和独立的文化
D.反对封建思想和迷信思想的文化
答案：A
25.新民主主义革命的中心内容是
A.没收封建地主阶级的土地归新民主主义国家所有   
B.没收官僚垄断资本归新民主主义国家所有   
C.没收封建地主阶级的土地归农民所有   
D.保护民族工商业   
答案：C
26.新民主主义革命理论的核心问题是
A.无产阶级的领导权
B.革命的动力
C.革命的对象
D.革命的前途
答案：A
27.新民主主义革命道路根本在于处理好
A.实事求是、群众路线和独立自主关系 
B.土地革命、武装斗争和根据地建设关系 
C.统一战线、武装斗争和党的建设关系 
D.新民主主义的政治、经济和文化关系
答案：B
28.新民主主义革命的主力军是
A.无产阶级
B.农民
C.城市小资产阶级
D.民族资产阶级
答案：B
29.“一个有纪律的，有马克思列宁主义的理论武装的，采取自我批评方法的，联系人民群众的党。一个由这样的党领导的军队。一个由这样的党领导的各革命阶级各革命派别的统一战线。这三件是我们战胜敌人的主要武器。这些都是我们区别于前人的。依靠这三件，使我们取得了基本的胜利。”这段话出自
A.《<共产党人>发刊词》
B.《论联合政府》
C.《新民主主义论》
D.《论人民民主专政》
答案：D
30.对于没收官僚资本，下列说法正确的是
A.是新民主主义革命性质   
B.是社会主义革命性质
C.包含着新民主主义革命和社会主义革命的双重性质
D.是社会主义建设的性质
答案：C
31.中国共产党区别于其他任何政党的显著标志是（ ）。
A.理论联系实际、密切联系群众、批评与自我批评相结合的三大优良作风
B.提出了共产主义目标
C.代表工人阶级
D.建立了工农联盟
答案：A
32.党领导的革命统一战线最基础的是（ ）。
A.工人和知识分子的联盟
B.工农联盟
C.无产阶级和小资产阶级的联盟
D.无产阶级和民族资产阶级的联盟
答案：B
33.近代中国社会最大的压迫是（ ）。
A.民族压迫
B.阶级压迫
C.官僚资本的压迫
D.地主阶级的压迫
答案：A
34.中国革命必须走农村包围城市、武装夺取政权的道路，是由（ ）决定的。
A.中国共产党的主张
B.毛泽东的主张
C.共产国际的要求
D.中国所处的时代特点和具体国情
答案：D
35.新民主主义文化，就是（ ）。
A.资产阶级领导的人民大众的反帝反封建的文化，即民族的科学的大众的文化。
B.农民阶级领导的人民大众的反帝反封建的文化，即民族的科学的大众的文化。
C.无产阶级领导的人民大众的反帝反封建的文化，即民族的科学的大众的文化。
D.无产阶级领导的人民大众的具有中国特色的文化。
答案：C
36.中国革命取得胜利的根本保证是（ ）。
A.无产阶级及其政党的领导
B.农民阶级的参加
C.小资产阶级的参加
D.民族资产阶级的参加
答案：A
37.中国革命的基本问题是（ ）。
A.工人问题
B.农民问题
C.小资产阶级的问题
D.民族资产阶级的问题
答案：B
38.中国革命最基本的动力是（ ）。
A.无产阶级
B.农民阶级
C.城市小资产阶级
D.民族资产阶级
答案：A
39.从中华人民共和国成立到社会主义改造基本完成,我国的社会是
A.半殖民地半封建社会
B.新民主主义社会
C.社会主义社会
D.共产党领导的联合各阶级的联合专政
答案：B
40.土地改革基本完成后我国社会的主要矛盾是
A.地主阶级与农民阶级
B.工人阶级与农民阶级
C.工人阶级与资产阶级
D.农民阶级与资产阶级
答案：C
41.下列哪一选项不是“一化三改”的内容
A.农业
B.工商业
C.社会主义工业化
D.手工业
答案：B
42.对农业社会主义改造遵循的原则的不包括
A.自愿互利
B.典型示范
C.国家帮助
D.平等协商
答案：D
43.对农业社会主义改造分为哪三个阶段
A.互助组、初级社、高级社
B.低级社、初级社、高级社
C.合作社、互助组、高级组
D.低级社、高级社、合作社
答案：A
44.对手工业社会主义改造不包括
A.手工业供销小组
B.手工业供销合作社
C.手工业生产合作社
D.手工业互助生产合作社
答案：D
45.我国通过什么方式对资本主义工商业进行改造
A.赎买
B.购买
C.和平赎买
D.和平购买
答案：C
46.对于赎买的内涵解读正确的是
A.国家有偿地将私营企业改变为国营企业
B.将资本主义私有制改变为社会主义私有制
C.国家无偿地将私营企业改变为国营企业
D.将资本主义私有制改为无产阶级公有制
答案：A
47.和平赎买主要针对哪个行业
A.农业
B.工商业
C.手工业
D.资本主义工商业
答案：D
48.国家之所以能够采取和平赎买政策的原因不包括
A.民族资产阶级具有两面性     
B.中国共产党与民族资产阶级长期保持着统一战线的关系，这就为将工人阶级和民族资产阶级之间存在着的对抗性矛盾转化为非对抗性矛盾并按照人民内部矛盾来处理提供了前提
C.苏联社会主义革命的良好经验
D.我国已经有了以工人阶级为领导、工农联盟为基础的人民民主专政的国家政权，建立了强大的社会主义国营经济并掌握了国家的经济命脉，这就造成了私人资本主义在政治上、经济上对社会主义的依赖
答案：C
49.“四马分肥”是指
A.国家所得税、企业公积金、工人福利费、资方红利     
B.国家所得税、企业公积金、工人福利费、企业利润     
C.国家所得税、工人福利费、资方红利、企业利润     
D.国家所得税、工人福利费、资方红利、企业利润
答案：A
50.在资本主义工商业改造过程中，注重对企业的改造和对（）的改造相结合
A.产权
B.工人
C.人
D.所有制
答案：C
51.社会主义改造中存在的不足不包括如下哪一点
A.要求过急
B.工作过粗
C.改变过快
D.形式多样化
答案：D
52.我国三大改造基本完成的时间是
A.1952
B.1953
C.1956
D.1957
答案：C
53.标志着中国历史上长达数千年的阶级剥削制度的结束，社会主义基本制度在我国初步确立的是
A.新中国的建立
B.三大改造的基本完成
C.一五计划的实施
D.土改的完成
答案：B
54.中国共产党团结带领人民完成（ ），确立社会主义基本制度，推进社会主义建设，完成中华民族有史以来最为广泛而深刻的社会变革。
A.资产阶级民主革命
B.新民主主义革命
C.社会主义革命
D.土地革命
答案：C
55.我国工业化、现代化建设取得的辉煌成就，离不开选择了(  )这个根本的前提条件。
A.工业化
B.社会主义道路
C.社会主义改造
D.公有制
答案：B
56.社会主义改造的基本完成和由此带来的社会各方面的变化，表明社会主义制度已经在我国的经济领域、政治领域及社会生活其他领域( )确立。
A.基本
B.正式
C.完全
D.绝对
答案：A
57.高级形式的国家资本主义是公私合营，主要是（ ）。
A.个别企业的公私合营
B.部分企业的公私合营
C.全行业的公私合营
D.个别企业的公私合营和全行业的公私合营
答案：D
58.对民族资本主义赎买的具体方式是（ )。
A.由国家支付一笔巨额补偿资金
B.让资本家在一定年限内从企业经营所得中获取一部分利润
C.遵循自愿互利、典型示范和国家帮助的原则
D.将民族资本主义经济进行分割，一部分属于国家，一部分属于资本家
答案：B
59.在新民主主义社会，我国社会的主要矛盾是（ ）。
A.中华民族与帝国主义之间的矛盾
B.广大民众与封建主义之间的矛盾
C.工人阶级和资产阶级的矛盾
D.工人阶级和农民阶级的矛盾
答案：C
60.从中华人民共和国成立到社会主义改造基本完成,是从（ ）
A.1949年10月-1952年初
B.1949年10月-1953年初
C.1949年10月-1956年初
D.1949年10月-1956年底
答案：D
61.新中国成立初期，我国主要是学习（ ）经验，这在当时是必要的，也取得了一定的成效
A.苏联
B.匈牙利
C.民主德国
D.古巴
答案：A
62.（ ）标志着党探索中国社会主义建设道路的良好开端
A.《在中国共产党第七届中央委员会第二次全体会议上的报告》     
B.《论人民民主专政》    
C.《论十大关系》     
D.《关于正确处理人民内部矛盾的问题》
答案：C
63.下列不属于《论十大关系》内容的是
A.城乡的关系
B.重工业和轻工业、农业的关系
C.沿海工业和内地工业的关系
D.经济建设和国防建设的关系
答案：A
64.我国社会主义改造的任务完成以后，国内的社会矛盾和阶级关系发生重大变化，（  ）的矛盾已经基本解决。
A.帝国主义与中华民族
B.无产阶级同资产阶级
C.地主与贫下中农
D.生产力和生产关系
答案：B
65.党的（   ）提出，要扩大社会主义民主，开展反对官僚主义的斗争
A.七大
B.八大
C.十一届三中全会
D.十二大
答案：B
66.（  ）提出，“我们的目标，是想造成一个又有集中又有民主，又有纪律又有自由，又有统一意志、又有个人心情舒畅、生动活泼，那样一种政治局面，以利于社会主义革命和社会主义建设”。
A.刘少奇
B.周恩来
C.毛泽东
D.邓小平
答案：C
67.在探索中国社会主义建设道路过程中，毛泽东提出，社会主义又可分为（）个阶段
A.两个
B.三个
C.四个
D.五个
答案：A
68.我国实现工业化提供了根本的政治前提是
A.党的领导
B.新中国成立
C.三大改造
D.社会主义制度的建立
答案：B
69.毛泽东指出，以工业为主导，把（）作为我国经济建设的重点，以逐步建立独立的比较完整的基础工业体系和国防工业体系
A.农业
B.手工业
C.资本主义工商业
D.重工业
答案：D
70.社会主义现代化的战略目标，是要把中国建设成为一个具有（  ）的强国。
A.现代农业、现代工业、现代国防和现代科学技术
B.现代农业、现代工业、现代国防
C.现代农业、现代工业、现代科学技术
D.现代工业、现代国防和现代科学技术
答案：A
71.毛泽东提出的国民经济发展的方针是
A.以农业为主导     
B.以工业为主导     
C.以农业为基础，以工业为主导，以农轻重为序发展     
D.以农业、工业为支撑，农轻重协调发展
答案：C
72.党的八大提出的经济建设方针是
A.既反保守又反冒进、在综合平衡中稳步前进的方针     
B.正确处理国家、集体与个人的关系的方针     
C.既要顾全大局，突出重点，也要统筹兼顾，全面安排，综合平衡的方针     
D.正确处理城乡关系的方针
答案：A
73.（  ）提出实行“两种劳动制度、两种教育制度”，一种是全日制的劳动制度，全日制的教育制度；一种是半日制的劳动制度，半日制的教育制度（即半工半读）
A.毛泽东
B.刘少奇
C.周恩来
D.陈云
答案：B
74.（   ）提出了“三个主体，三个补充”的设想
A.毛泽东
B.刘少奇
C.周恩来
D.陈云
答案：D
75.（  ）提出了知识分子是工人阶级一部分的观点，强调要加强和改善党对知识分子和科学文化工作的领导，善于团结广大知识分子，使他们得以发挥自己的聪明才智，更好地为社会主义服务
A.毛泽东
B.刘少奇
C.周恩来
D.陈云
答案：C
76.毛泽东提出的“两参一改三结合”是指
A.干部参加劳动，工人参加管理，改革不合理的规章制度，工人群众、领导干部和技术人员三结合     
B.工人参加劳动，干部参加管理，改革不合理的规章制度，工人群众、领导干部和技术人员三结合     
C.农民参加劳动，工人参加管理，改革不合理的规章制度，工人群众、领导干部和技术人员三结合     
D.群众参加劳动，干部参加管理，改革不合理的规章制度，工人群众、领导干部和技术人员三结合
答案：A
77.改革开放前和改革开放后两个历史时期,本质都是（ ）。
A.我们党领导人民进行社会主义建设的实践探索
B.新民主主义革命
C.无产阶级革命
D.阶级斗争扩大化
答案：A
78.历史的经验教训告诉我们,（   ）搞建设是不行的,发展不起来。
A.根据国家实际情况
B.关起门来
C.吸取人类优秀发展成果
D.改革开放
答案：B
79.关于我国社会主义主要矛盾的认识不正确的是（ ）。
A.社会主义建设开始后，党对我国社会的主要矛盾有了较为正确的认识，据此提出我国的根本任务是在新的生产关系下保护和发展生产力
B.党的八大二次会议改变了党的八大关于我国社会主要矛盾的正确判断
C.党的八大二次会议错误地认为在社会主义社会建成以前，无产阶级与资产阶级的矛盾，社会主义道路与资本主义道路的矛盾，始终是我国社会的主要矛盾
D.社会主义建设开始后，党对我国社会主要矛盾的认识一开始就是错误的
答案：D
80.充分认识社会主义建设的(   )，才能逐步掌握社会主义建设规律，开辟适合中国特点的社会主义建设道路。
A.过渡性
B.艰巨性
C.长期性和复杂性
D.必须性
答案：C
81.毛泽东指出，用(   )的方法解决人民内部矛盾，这是一个总方针。
A.中立
B.专制
C.集中
D.民主
答案：D
82.邓小平理论是在（ ）成为时代主题的历史条件下，逐步形成和发展起来的。
A.和平与发展
B.无产阶级革命
C.阶级斗争
D.资产阶级革命
答案：A
83.社会主义本质是（ ）。   
A.社会主义公有制和按劳分配
B.人民当家作主，成为社会的主人
C.高度的社会主义精神文明和人的全面解放
D.解放生产力，发展生产力，消灭剥削，消除两极分化，最终达到共同富裕
答案：D
84.党在社会主义初级阶段基本路线最主要的内容是（  ）。 
A.“一个中心”
B.“ 两个基本点”
C.“一个中心、 两个基本点”
D.改革开放
答案：C
85.（ ）是立国之本，是我们党和国家生存发展的政治基石。 
A.改革开放
B.实事求是
C.四项基本原则
D.现代化建设
答案：C
86.改革开放为经济建设提供了（ ）。 
A.政治保证
B.组织保证
C.思想保证
D.发展动力
答案：D
87.发展生产力是社会主义的（ ）。
A.根本任务
B.优越性
C.根本目的
D.发展动力
答案：A
88.社会主义社会的改革是（ ）。   
A.社会主义制度的自我完善和发展
B.国家稳定与发展的前提条件
C.新时期的目的
D.对旧制度的根本变革
答案：A
89.我们的对外开放是（ ）。 
A.只对发达国家开放开放
B.只对发展中国家开放
C.对世界所有类型的国家开放
D.只对资本主义国家开放
答案：C
90.我国经济体制改革的目标是（ ）。 
A.转换国有企业经营机制，建立现代企业制度
B.建立社会主义市场经济体制
C.合理的个人收入分配和社会保障制度
D.统一、开放、有序的市场体系
答案：B
91.社会主义市场经济与资本主义市场经济的根本区别在于( )
A.宏观调控不同
B.资源配置不同
C.所有制基础不同
D.市场机制不同
答案：C
92.邓小平强调，（ ）都搞好，才是中国特色社会主义。   
A.物质文明和精神文明
B.物质文明和政治文明
C.精神文明和生态文明
D.精神文明和政治文明
答案：A
93.实行“两制”的前提和基础是（ ）  
A.“一国”
B.港澳台实行高度自治
C.大陆实行社会主义制度
D.港澳台资本主义制度不变
答案：A
94.实行“一国两制”后，港澳台特别行政区（ ）  
A.完全自治
B.高度自治
C.可以有自己独立的防务
D.跟国内的其他省份一样
答案：B
95.（ ）是邓小平留给我们的最重要的遗产。 
A.社会主义本质理论
B.社会主义初级阶段理论
C.改革开放理论
D.邓小平理论
答案：D
96.社会主义初级阶段是指（ ）。  
A.任何国家进入社会主义都会经历的起始阶段
B.资本主义向社会主义的过渡阶段
C.我国生产力发展水平不高、商品经济不发达条件下建设社会主义必然要经历的特定历史阶段
D.新民主主义向社会主义过渡的阶段
答案：C
97.社会主义的根本任务是（  ）
A.实现共同富裕
B.维护社会公平正义
C.促进社会和谐
D.发展生产力
答案：D
98.与传统社会主义观念相比较，邓小平关于社会主义本质的论述最突出的特点体现在(   )
A.解放生产力，发展生产力
B.消灭剥削
C.消除两极分化
D.最终达到共同富裕
答案：A
99.一切从实际出发，当前我国最大的实际是（  　）
A.人口多，底子薄
B.地区发展不平衡
C.农业人口仍占很大比重
D.处于并将长期处于社会主义初级阶段
答案：D
100.“一个中心，两个基本点”中的“一个中心”是指（  　）
A.经济建设为中心
B.构建和谐社会为中心
C.改革开放为中心
D.坚持以人为本为中心
答案：A
101.邓小平理论的集大成之作是(   )
A.南方谈话
B.十一届三中全会
C.十二大
D.十三大
答案：A
102.“一国两制”伟大构想的提出是为了解决（  ）
A.香港问题
B.澳门问题
C.西沙群岛问题
D.台湾问题
答案：D
103.贯彻“三个代表”要求，关键在于（   ）
A.坚持执政为民
B.坚持与时俱进
C.坚持实事求是
D.保持党的先进性
答案：B
104.中国特色社会主义理论的开篇之作
A.毛泽东思想
B.“三个代表”重要思想
C.邓小平理论
D.科学发展观
答案：C
105.以江泽民为核心的党的第三代提出的发展论断是（  　）
A.实现四个现代化
B.发展是硬道理
C.发展是党执政兴国的第一要务
D.科学发展
答案：C
106.“三个代表”重要思想强调社会主义社会是全面发展、（ ）的社会。 
A.全面进步
B.全面完善
C.全面巩固
D.全面提高
答案：A
107.“三个代表”重要思想提出必须以（ ）的精神推进党的建设，不断为党的肌体注入新的活力。
A.时代
B.改革
C.创新
D.开放
答案：B
108.“三个代表”重要思想充分体现了共产党人的（ ）和时代精神，为加强党的建设指明了方向。 
A.革命性
B.先进性
C.纪律性
D.组织性
答案：B
109.“三个代表”重要思想加深了我们对建设社会主义经济、政治、（ ）规律的认识。  
A.社会
B.生态
C.文明
D.文化
答案：D
110.“三个代表”重要思想强调以人民群众的利益、要求和实践为最高价值标准和评价标准，体现了我们党的（ ）和我们国家的性质。
A.性质
B.价值
C.宗旨
D.特征
答案：C
111. “三个代表”重要思想坚持把（ ）的根本利益作为出发点和归宿。  
A.党
B.最广大人民
C.普通百姓
D.领导干部
答案：B
112.（ ）是第一生产力，是先进生产力的集中体现和主要标志。  
A.科学技术
B.人才
C.创新
D.知识
答案：A
113.（ ）是社会主义民主政治的本质要求。
A.党的领导
B.人民当家作主
C.依法治国
D.建设政治文明
答案：B
114.（ ）是人民当家作主和依法治国的根本保证。
A.建设政治文明
B.政治参与
C.党的领导
D.健全法制
答案：C
115. 在“三个代表”重要思想的指导下，以（ ）为主要代表的中国共产党人，推进了中国特色社会主义事业。   
A.毛泽东
B.邓小平
C.江泽民
D.胡锦涛
答案：C
116.“三个代表”重要思想提出必须使全党始终保持（ ）的精神状态。   
A.谦虚谨慎
B.与时俱进
C.不骄不躁
D.百折不挠
答案：B
117.“三个代表”重要思想提出必须把（ ）作为党执政兴国的第一要务。
A.改革
B.建设
C.发展
D.创新
答案：C
118.“三个代表”重要思想进一步揭示了人民群众在人类历史发展中的重要地位和作用，丰富了马克思主义（ ）。   
A.唯物史观
B.剩余价值学说
C.国家学说
D.建党学说
答案：A
119.邓小平理论首要的基本的理论问题是（  ）。
A.什么是社会主义，怎样建设社会主义
B.建设一个什么样的党，怎样建设党
C.什么是发展，怎样发展
D.什么是中国特色社会主义，怎样建设中国特色社会主义
答案：A
120.“三个代表”重要思想回答的主要问题是（  ）。
A.什么是社会主义，怎样建设社会主义
B.建设一个什么样的党，怎样建设党
C.什么是发展，怎样发展
D.什么是中国特色社会主义，怎样建设中国特色社会主义
答案：B
121.科学发展观的第一要义是
A.推动经济社会发展
B.推动人类文明
C.保护生态环境
D.促进社会和谐
答案：A
122.科学发展观的核心立场是
A.以经济建设为中心
B.依法治国
C.以人为本
D.从严治党
答案：C
123.科学发展观的基本要求是
A.整体推进
B.全面协调可持续
C.实体经济优先
D.保障民生
答案：B
124.科学发展观的根本方法是
A.效率优先
B.兼顾公平
C.国家主导
D.统筹兼顾
答案：D
125.社会主义民主政治的本质和核心是
A.人民当家作主
B.党管一切
C.团结互助
D.依法治国
答案：A
126.中国共产党在社会主义民主形式方面的伟大创造是
A.议会民主
B.金钱民主
C.竞争民主
D.协商民主
答案：D
127.人和社会持续发展的根本基础是
A.拓展社会交往
B.发展科学技术
C.良好生态环境
D.更多物质资源
答案：C
128.国家长治久安的重要保障是
A.依法治国
B.技术进步
C.生态良好
D.全球合作
答案：A
129.和平赎买主要针对哪个行业
A.农业
B.工商业
C.手工业
D.资本主义工商业
答案：D
130.社会发展的主体和受益者是
A.党员干部
B.党外人士
C.人民群众
D.知识分子
答案：C
131.党的十九大指出，我国社会的主要矛盾已经转化为人民日益增长的美好生活需要和（）的发展之间的矛盾
A.不平衡不充分
B.不协调不够快
C.不和谐不持久
D.不节约不均衡
答案：A
132.我国的基本国情是仍处于并将长期处于
A.后封建主义社会阶段
B.资本主义初级阶段
C.社会主义初级阶段
D.共产主义初级阶段
答案：C
133.改革开放以来我们党全部理论和实践的鲜明主题是
A.坚持和发展中国特色社会主义
B.坚持和发展公有制经济
C.坚持和发展市场经济
D.坚持和发展中国特色民主政治
答案：A
134.领导我国一切工作的是
A.群众
B.党
C.干部
D.领袖
答案：B
135.习近平新时代中国特色社会主义思想是马克思主义中国化的
A.第一次飞跃
B.最新成果
C.第二次飞跃
D.开篇之作
答案：B
136.历史的创造者是
A.干部
B.领袖
C.人民
D.知识分子
答案：C
137.事关党的正确方向的是
A.旗帜问题
B.干部问题
C.领导问题
D.制度问题
答案：A
138.实现中华民族伟大复兴的行动指南是
A.毛泽东思想
B.习近平新时代中国特色社会主义思想
C.邓小平理论
D.科学发展观
答案：B
139.一个民族发展中更基本、更深沉、更持久的力量是
A.科学
B.技术
C.物质基础
D.文化自信
答案：D
140.解决我国一切问题的基础和关键是
A.发展
B.科技
C.改革
D.开放
答案：A
141.习近平新时代中国特色社会主义思想是马克思主义中国化最新成果，是（）的重要组成部分
A.中国特色社会主义理论体系
B.毛泽东思想
C.邓小平理论
D.科学发展观
答案：A
142.当代最现实最鲜活的马克思主义是（ ）
A.毛泽东思想
B.邓小平理论
C.科学发展观
D.习近平新时代中国特色社会主义思想
答案：D
143.领会习近平新时代中国特色社会主义思想的历史地位，错误的是（ ）
A.马克思主义中国化最新成果
B.新时代的精神旗帜
C.实现中华民族伟大复兴的行动指南
D.中国特色社会主义理论体系的接续发展
答案：D
144.下面选项中，不属于“十四个”坚持的是（ ）
A.坚持全面依法治国
B.坚持发展才是硬道理
C.坚持全面深化改革
D.坚持在发展中保障和改善民生
答案：B
145.关于中国特色社会主义，下面论述不正确的是（ ）。
A.是既坚持科学社会主义基本原则，又具有鲜明实践特色、理论特色、民族特色、时代特色的社会主义
B.是中国特色社会主义道路、理论、制度、文化四位一体的社会主义
C.是统揽伟大斗争、伟大工程、伟大事业、伟大梦想的社会主义
D.就是“人道的民主的社会主义”
答案：D
146.（ ）高度凝练、提纲挈领地点明了习近平新时代中国特色社会主义思想的主要内容，构成了系统完备、逻辑严密、内在统一的科学体系。
A.“八个明确”
B.“十四个坚持”
C.“四个全面”
D.“五位一体”
答案：A
147.习近平新时代中国特色社会主义思想回答了新时代怎样坚持和发展中国特色社会主义，党的十九大概括为（ ）
A.“八个明确”
B.“十四个坚持”
C.“四个全面”
D.“五位一体”
答案：B
148.关于新时代我国社会主要矛盾，不正确的是（ ）
A.我国社会主要矛盾的变化是关系全局的历史性变化
B.我国社会主要矛盾的变化，没有改变我们对我国社会主义所处历史阶段的判断
C.我国社会主要矛盾的变化是局部性的历史变化
D.我们要牢牢把握社会主义初级阶段这个基本国情，牢牢立足社会主义初级阶段这个最大实际，牢牢坚持党在社会主义初级阶段的基本路线
答案：C
149.关于新时代下面论点错误的是（ ）
A.经过长期努力，中国特色社会主义进入了新时代，这是我国发展新的历史方位
B.作出这个重大政治判断，是改革开放以来特别是党的十八大以来我国社会所取得的历史性成就和发生的历史性变革的必然结果，是我国社会主要矛盾运动的必然结果，也是党团结带领人民开创光明未来的必然要求
C.这个新时代，是改革开放新时代，而不是别的什么新时代
D.深刻把握中国特色社会主义新时代的内涵和特征，有利于进一步统一思想、凝聚力量，在新的起点上把中国特色社会主义事业推向前进
答案：C
150.（ ）是制定党的路线方针政策的基本依据
A.对中国社会主要矛盾的科学判断
B.对中国社会主要矛盾的科学判断
C.对中国社会发展阶段的科学判断
D.对中国根本任务的科学判断
答案：B
151.国家富强、民族振兴是人民幸福的 (     )。  
A.基础和保障
B.目标和方向
C.前提和条件
D.结果和归宿
答案：A  
152. (     )是中国梦的主体，是中国梦的创造者和享有者。
A.中国共产党
B.中国共产党领导人
C.人民
D.国家
答案：C
153. (     )就是以爱国主义为核心的民族精神和以改革创新为核心的时代精神。
A.红船精神
B.中国精神
C.奉献精神
D.实干精神
答案：B
154.我们党原来提出的“三步走”战略的第三步即基本实现现代化，将提前(     )年实现。
A.10
B. 12
C.14
D.15
答案：D
155.从2035年到本世纪中叶,我国将拥有高度的精神文明，践行(     )成为全社会自觉行动。
A.社会主义核心价值观
B.党的意志
C.法律法规
D.为人民服务
答案：A
156.中国梦是(     )的形象表达
A.全面建成小康社会
B.基本实现社会主义现代化
C.中华民族伟大复兴
D.共产主义
答案：C
157.中国梦归根结底是(     ) 。  
A.人民的梦
B.国家的梦
C. 民族的梦
D.世界的梦
答案：A
158.中国梦的根本出发点和落脚点 (     ) 。  
A. 国家富强
B.人民幸福
C.民族振兴
D.世界繁荣
答案：B
159. (     )是中华民族的精神基因，维系着华夏大地上各个民族的团结统一 。  
A.马克思主义
B.社会主义核心价值观
C.改革创新
D.爱国主义
答案：D
160. (     ) 体现了中华民族最深沉的民族禀赋，反映了当代中国发展进步的要求 。  
A.马克思主义
B.社会主义核心价值观
C.改革创新
D.爱国主义
答案：C
161.小康讲的是 (     )  。  
A.发展水平
B. 发展平衡性
C.发展协调性
D.发展可持续性
答案：A
162. (     )是“四个全面”战略布局中具有突破性和先导性的关键环节、具有新的历史特点的伟大斗争的重要方面。  
A.全面建设社会主义现代化国家
B.全面深化改革
C.全面依法治国
D.全面从严治党
答案：B
163. (     ) 是解决一切经济社会问题的关键 。  
A.改革
B.稳定
C.发展
D.创新
答案：C
164. (     )是关系我们党执政兴国、人民幸福安康、党和国家长治久安的重大战略问题。
A.全面建设小康社会
B.全面深化改革
C.全面依法治国
D.全面从严治党
答案：C
165.中国特色社会主义法治道路，坚持(     )在全面依法治国中的主体地位。  
A.中国共产党
B.人民
C.公民
D.所有中国人
答案：B
166.建设中国特色社会主义法治体系，首先要完善以 (     )为核心的中国特色社会主义法律体系。
A.民法
B.刑法
C.宪法
D.治安管理处罚法
答案：C
167.全面从严治党， (     )是关键。  
A.全面
B.治
C.严
D.管
答案：C
168.党的十九大首次把党的 (     )纳入党的建设总体布局。  
A.组织建设
B.作风建设
C.政治建设
D.思想建设
答案：C
169.党的作风建设的核心是保持党同(     )。  
A.其他党派共商国事
B.无党派人士密切合作
C.人民群众血肉联系
D.所有中国人民主协商
答案：C
170.处理好改革、发展和稳定的关系，把 (     )作为正确处理改革、发展、稳定关系的结合点。  
A.完善社会主义制度
B.改善人民生活
C.加强党的领导
D.治国理政现代化
答案：B
171.(     )，是指我国综合国力进一步增强，中国特色社会主义事业进一步发展和完善。
A.国家富强
B. 民族振兴
C.人民幸福
D.法制健全
答案：A
172.“让老百姓呼吸上新鲜的空气，喝上干净的水，吃上放心的食物，生活在宜居的环境中，让中华大地天更蓝、山更绿、水更清，环境更优美”。这主要是讲求（ ）发展理念。
A.创新
B.协调
C.绿色
D.开放
答案：C
173.实现社会主义现代化强国“两步走”战略的具体安排中，在生态文明建设方面要求到2035年，生态环境根本好转，（ ）中国目标基本实现。
A.美丽中国
B.健康中国
C.平安中国
D.法治中国
答案：A
174.坚定（ ），是一个国家、一个民族发展中更基本、更深沉、更持久的力量。
A.文化自信
B.文化自觉
C.文化自强
D.文化凝聚力
答案：A
175.按照党的十九大报告提出的两个阶段的战略安排，到2035年我国在经济建设方面，将跃升至（ ）前列。
A.发达国家
B.高端产业国家
C.创新型国家
D.教育强国
答案：C
176.“两个一百年”的奋斗目标，“第二个一百年”是在（ ）100年时基本实现现代化，建成社会主义现代化国家。
A.毛泽东诞辰
B.新中国成立
C.建党
D.改革开放
答案：B
177.我国是在（ ），开启全面建设社会主义现代化强国的新征程的。
A.改革开放之后
B.全面建成小康社会之后
C.基本实现现代化之后
D.达到中等发达国家之后
答案：B
178.党的（ ）提出了全面建设小康社会的奋斗目标。
A.十九大
B.十八大
C.十七大
D.十六大
答案：D
179.坚持和发展中国特色社会主义的总任务，是（   ）。
A.实现社会主义现代化和中华民族伟大复兴，在全面建成小康社会的基础上，分两步走在本世纪中叶建成富强民主文明和谐美丽的社会主义现代化强国。
B.三步走战略
C.超英赶美
D.统一中国
答案：A
180.我们党的最大政治优势是（   ）。
A.批评与自我批评
B.实事求是
C.理论联系实际
D.密切联系群众
答案：D
181.从严治党的重中之重是（   ）。
A.廉政建设和反腐败斗争
B.听党指挥
C.严明纪律
D.“两学一做”
答案：A
182.推进国家治理体系和治理能力现代化，必须解决好（   ）问题。
A.治理体系
B.生活体系
C.目标体系
D.价值体系
答案：D
183.治理国家，（   ）是起根本性、长远性作用的。
A.制度
B.治理能力
C.经济建设
D.社会建设
答案：A
184.（   ）是社会主义现代化建设的三个重要支点。
A.富强、民主、法治    
B.改革、发展、稳定
C.自由、公平、正义    
D.民主、自由、和谐
答案：B
185.（   ）是社会主义法治最根本的保证。
A.依法治国   
B.党的领导   
C.人民当家作主   
D.坚持一切从实际出发
答案：B
186.全面从严治党，以（   ）为统领。
A.加强党的长期执政能力建设、先进性和纯洁性建设
B.党的政治建设    
C.坚定理想信念宗旨
D.调动全党积极性、主动性、创造性
答案：B
187.社会主义民主政治建设的基础是（ ）。   
A.完善基层群众自治制度，发展基层民主
B.完善民族区域自治制度，加强民族团结
C.完善人民代表大会制度，保证人民当家作主
D.完善协商民主，发挥人民政协作用
答案：A
188.新发展理念中的（ ）既是发展手段又是发展目标，同时还是评价发展的标准和尺度。  
A.共享
B.创新
C.绿色
D.协调
答案：D
189.两岸关系的政治基础是（ ）。   
A.特别行政区基本法
B.中华人民共和国宪法
C.一个中国原则
D.和平统一
答案：C
190.社会主义核心价值观在回答培育什么样的公民这一问题时，给出的表达是（ ）。   
A.富强、民主、文明、和谐
B.自由、民主、公正、法治
C.爱国、敬业、诚信、友善
D.自由、爱国、文明、守信
答案：C
191.（）事关国运兴衰，事关民族精神的独立性。   
A.培育新型文化业态
B.坚定文化自信
C.发展文化产业
D.文化软实力
答案：B
192.提高国家文化软实力，首先要努力弘扬（ ），夯实国家文化软实力的根基。   
A.中华文化
B.革命文化
C.红色文化
D.核心价值观
答案：A
193.加快推进基本公共服务均等化，缩小收入分配差距，政府必须履行（ ）   
A.法制建设职能
B.经济建设职能
C.再分配调节职能
D.教育职能
答案：C
194.（  ）是国家安全的重要体现，是最基本的民生。   
A.社会治理
B.社会治安
C.社区安全
D.公共安全
答案：D
195.人与自然相处时应遵循的基本原则是（ ）。   
A.探索自然
B.改造自然
C.顺应自然
D.地利人和
答案：C
196.人与自然相处时应秉持的首要态度是（）   
A.坚持绿色发展
B.节约资源
C.保护自然
D.尊重自然
答案：D
197.党在国家政权中充分发扬民主.贯彻群众路线的最好实现形式是（）   
A.人民民主专政
B.人民代表大会制度
C.社会主义协商民主
D.基层群众自治制度
答案：B
198.（  ）是最大的民生。   
A.公共安全
B.就业
C.社会保障体系
D.公平且有质量的教育
答案：B
199.（）是保持社会安定团结良好局面的关键。   
A.创新社会治理体制
B.正确处理人民内部矛盾
C.居民自治
D.社区治理
答案：B
200.贯彻新发展理念，建设现代化经济体系是中国特色社会主义经济建设的重要内容，以（）为主线，实现高质量增长。   
A.深化供给侧结构性改革
B.建设创新引领.协同发展的产业体系
C.建设统一开放.竞争有序的市场体系
D.建设体现效率.促进公平的收入分配体系
答案：A
201.建设现代化经济体系，必须坚持质量第一、（   ）优先。
A.效益   
B.公有制经济   
C.国企国资  
D.环保
答案：A
202.伴随中国特色社会主义进入新时代，我国经济已由高速增长阶段转向( )阶段。
A.低速增长   
B.增长停滞   
C.稳定增长   
D.高质量发展
答案：D
203.党的十八届五中全会坚持以（   ）为中心的发展思想，鲜明提出了创新、协调、绿色、开放、共享的新发展理念。
A.经济建设   
B.人民   
C.制度建设   
D.科技创新
答案：A
204.新时代新发展理念中，（ ）是持续健康发展的内在要求。
A.开放    
B.协调    
C.共享    
D.创新
答案：B
205.人民政协工作要聚焦党和国家中心任务，围绕(   )两大主题，把协商民主贯穿政治协商、民主监督、参政议政全过程。
A.科学和民主   
B.协商和民主   
C.团结和民主   
D.调解和辩论
答案：C
206.(  )是实现富国和强军相统一的重要政治保障，是我党我军特有的政治优势。
A.发挥政治优势     
B.突出重点领域   
C.军政军民团结     
D.坚持全国一盘棋
答案：C
207.提高军民融合发展法治化水平，应加紧推进军民融合发展的（   ）。
A.政策宣传工作     
B.综合性法律立法工作
C.综合性司法工作   
D.综合性行政立法工作
答案：B
208.在国家层面，成立（   ），是健全军民融合深度发展的体制机制的重要内容。
A.中央军民融合发展领导小组      
B.监察委员会    
C.中央军民融合发展委员会        
D.火箭军部队
答案：C
209.坚持富国和强军相统一，要求我们必须在（   ）中兼顾发展和安全，科学统筹好经济建设和国防建设。
A.治国理政          
B.经济建设和国防建设相统一中
C.国家基本战略       
D.国家总体战略
答案：D
210.(   )是我们党建军治军的基本方略。
A.依法治军、从严治军                 
B.军民融合发展
C.构建中国特色现代军事力量体系       
D.改革
答案：A
211.(   )是现代战争的核心战斗力。
A.人才    
B.科技     
C.武器     
D.战略
答案：B
212.党对军队绝对领导的根本原则和制度，定型于（   ）。
A.瓦窑堡会议     
B.七届二中全会    
C.新古田会议    
D.古田会议
答案：D
213.党对军队的绝对领导是（   ）。
A.军队建设的关键             
B.党和国家的重要组织优势
C.党和国家的重要思想优势     
D.党和国家的重要政治优势
答案：D
214.我国力争到（   ）把人民军队全面建成世界一流军队。
A.2035年      
B.本世纪中叶    
C.建党一百年    
D.建国一百年
答案：B
215.（   ）是我军鲜明特色和政治优势，必须加强作风建设、纪律建设，大力弘扬我当我军光荣传统和优良作风。
A.密切联系群众    
B.理论联系实际    
C.作风优良    
D.听党指挥
答案：C
216.（   ）既是中国外交的崇高目标，也是世界各国的共同责任和历史使命
A.坚持独立自主           
B.坚持不结盟   
C.坚持走和平发展道路     
D.构建人类命运共同体
答案：D
217.“一带一路”的（   ）成为新时期推动全球发展合作的机制化平台
A.国际合作会议       
B.国际合作论坛   
C.国际合作组织       
D.国际合作高峰论坛
答案：D
218.冷战结束后，特别是进入21世纪以来，以（）为主导的全球治理体系出现变革迹象。
A.西方国家     
B.新兴经济体    
C.多极化力量    
D.发展中大国
答案：A
219.(   )格局有利于遏制霸权主义和强权政治，有利于推动建立公正合理的国际政治经济新秩序，也有利于广大发展中国家抓住机遇、发展自己。
A.多极化     
B.两极对立     
C.单极化     
D.全球化
答案：A
220.中国建立新型国际关系的外交工作布局中（   ）是首要。
A.多边     
B.周边     
C.发展中国家     
D.大国
答案：B
221.中国秉持（   ）的全球治理观。
A.共建共享共有   
B.共商共建共有   
C.共商共建共享  
D.共有共建共享
答案：C
222.中国外交政策的宗旨是（   ）。
A.加强同第三世界国家的团结与合作     
B.独立自主
C.支持对外开放，加强国际交往         
D.维护世界和平、促进共同发展
答案：D
225.中国共产党是中国革命和建设事业的领导核心，党的这种领导地位是由（  ）。
A.党的宗旨决定的
B.党的性质决定的
C.党的路线决定的
D.党纲党章决定的
答案：B
226.中国共产党的宗旨是（ ）。
A.实现社会主义现代化
B.坚持党的基本路线不动摇
C.全心全意为人民服务
D.实现共产主义
答案：C 
227.中国共产党对中国社会主义事业的领导，主要是（  ）。
A.经济上的领导
B.政治上的领导
C.文化上的领导
D.军事上的领导
答案：B
228.“我们的共产党和共产党领导的八路军、新四军，是革命的队伍。我们这个队伍完全是为着解放人民的，是彻底地为人民的利益工作的。”这段话反映了我们党 （  ）。
A. 一切为了群众，一切依靠群众
B.从群众中来，到群众中去
C.一切从实际出发，理论联系实际
D.自力更生、艰苦奋斗
答案：A 
229.中国共产党人的初心和使命，就是为中国人民（  ），为中华民族（  ）。这个初心和使命是激励中国共产党人不断前进的根本动力。
A.谋幸福，谋未来
B.谋生活，谋复兴
C.谋幸福，谋复兴
D.谋生活，谋未来
答案：C
230.党的（    ）是党的根本性建设，决定党的建设方向和效果。
A.思想建设
B.政治建设
C.组织建设
D.制度建设
答案：B
231.中国特色社会主义最本质的特征是（   ）。
A.人民当家作主
B.人民代表大会制度
C.党的领导
D.民主集中制
答案：C
232.中国特色社会主义制度的最大优势是（  ）。
A.密切联系群众
B.依法治国
C.党的领导
D.社会主义制度
答案：C
233.（  ）和（  ），是中国共产党人的精神支柱和政治灵魂，也是保持党的团结统一的思想基础。
A.共产主义远大理想 新时代中国特色社会主义共同理想
B.共产主义远大理想 中国特色社会主义共同理想 
C.共产主义崇高理想 新时代中国特色社会主义共同理想
D.共产主义崇高理想 中国特色社会主义共同理想
答案：B
234.伟大斗争、伟大工程、伟大事业、伟大梦想是一个紧密联系、相互贯通、相互作用、有机统一的整体。在这其中，起决定性作用的是党的建设（   ）。
A.伟大斗争
B.伟大工程
C.伟大事业
D.伟大梦想
答案：B
235.增强党自我净化能力，根本靠强化（   ）和（   ）。
A.党的自我监督 舆论监督
B.党的自我监督 群众监督
C.党的自我监督 司法监督
D.党的自我监督 民主监督
答案：B 
二、多选题
1.实现马克思主义中国化，是解决中国实际问题的迫切需要，也是马克思主义理论发展的内在要求。马克思主义中国化，就是
A.紧密结合中国实际，运用马克思主义解决中国革命、建设和改革中的问题
B.总结中国革命、建设和改革的实践经验和历史经验，坚持和发展马克思主义
C.把马克思主义植根于中国的优秀文化之中，赋予马克思主义以鲜明的中国特色
D.准确运用马克思主义为解决中国问题提供模式
答案：ABC
2.邓小平说：“从多方面来说，现在我们还是把毛泽东同志已经提出、但是没有做的事情做起来，把他反对错了的改正过来，把他没有做好的事情做好。今后相当长的时期，还是做这件事。当然，我们也有发展，而且还要继续发展。”这句话体现了毛泽东思想与中国特色社会主义理论体系的辩证关系，下列关于两者关系表述正确的是
A.毛泽东思想是中国特色社会主义理论体系的重要思想渊源
B.中国特色社会主义理论体系是对毛泽东思想的完全照搬
C.中国特色社会主义理论体系在新的历史条件下进一步丰富和发展了毛泽东思想
D.毛泽东思想和中国特色社会主义理论体系都是马列主义在中国的具体运用和发展
答案：ACD
3. 中国特色社会主义理论体系包括
A.毛泽东思想
B.邓小平理论
C.“三个代表”重要思想
D.科学发展观
答案：BCD
4.中国革命、建设和改革的实践证明，要运用马克思主义指导实践，必须实现马克思主义中国化，马克思主义之所以能够中国化的原因在于
A.马克思主义理论的内在要求
B.马克思主义与中华民族优秀文化具有相融性
C.中国革命、建设和改革的实践需要马克思主义
D.马克思主义为中国革命、建设和改革提供了现实的发展模式
答案：ABC
5.在马克思主义中国化的过程中，产生了毛泽东思想和中国特色社会主义理论体系，这两大理论成果的一脉相承性主要体现在，二者具有共同的 
A.马克思主义的理论基础
B.革命和建设的根本任务
C.实事求是的理论精髓
D.和平与发展的时代背景
答案：AC
6. 1976年，针对当时存在的是否还要坚持毛泽东思想的问题，邓小平指出：“有些同志说，我们只拥护‘正确的毛泽东思想’， 而不拥护‘错误的毛泽东思想’。这种说法也是错误的。”“这种说法”之所以错误，是因为
A.没有把毛泽东思想与毛泽东的思想区分开来
B.没有把毛泽东思想与有中国特色的社会主义理论区分开来
C.没有把毛泽东晚年的错误与毛泽东思想的科学体系区分开来
D.没有把毛泽东与党的其他领导人对毛泽东思想的贡献区分开来
答案：AC
7.毛泽东思想的历史地位和指导作用主要表现在 
A.是夺取中国革命胜利的理论武器
B.是社会主义中国立国建国的思想政治基础
C.是建设有中国特色社会主义理论的思想渊源和理论先导 
D.是中华民族团结振兴的精神支柱 
答案：ABCD 
8.中共中央《关于建国以来党的若干历史问题的决议》概括的毛泽东思想的活的灵魂有
A.阶级分析
B.群众路线
C.实事求是
D.独立自主
答案：BCD 
9.毛泽东思想、邓小平理论是中国化了的马克思主义，它们都
A.体现了马克思列宁主义的基本原理
B.揭示了中国革命的特殊规律
C.包含了中华民族的优秀思想
D.包含了中国共产党人的实践经验
答案：ACD
10.关于毛泽东思想的历史地位，下列说法正确的是
A.马克思主义中国化第一次历史性飞跃的理论成果
B.中国革命和建设的科学指南
C.党和人民的宝贵精神财富
D.是我们实现中华民族伟大复兴中国梦的根本指针
答案：ABC
11.全心全意为人民服务，是我们党（ ）
A.一切行动的根本出发点
B.一切行动的根本落脚点
C.全部理论和实践的立足点
D.我们党区别于其他一切政党的根本标志
答案：ABD
12.实事求是，是（ ）
A.马克思主义的根本观点
B.中国共产党人认识世界、改造世界的根本要求
C.党的群众路线的本质体现
D.我们党的基本思想方法、工作方法、领导方法
答案：ABD
13.毛泽东在总结实践经验的基础上，提出了许多重要的政策和策略思想。包括（ ）等。
A.弱小的革命力量在变化着的主客观条件下能够最终战胜强大的反动力量
B.战略上要藐视敌人，战术上要重视敌人
C.要掌握斗争的主要方向，不要四面出击
D.集中优势兵力、各个歼灭敌人
答案：ABC
14.人民军队实行（ ）的原则。
A.官兵一致
B.上下一致
C.军民一致
D.瓦解敌军
答案：ACD
15.在新民主主义革命时期，中国共产党的建设面临的特殊困难是
A.党的理论长时期准备不足
B.中国社会封建思想的影响
C.农民和小资产阶级出身的革命者大量入党，使党处于小资产阶级思想的包围之中
D.共产国际在一段时期内存在的教条主义倾向对中国共产党的影响
答案：ABCD
16.新民主主义的经济纲领是
A.没收封建地主阶级的土地归农民所有        
B.没收官僚资产阶级的垄断资本归新民主主义的国家所有  
C.实行民族工商业的社会主义改造  
D.保护民族工商业
答案：ABD
17.毛泽东指出，近代中国社会阶级结构是“两头小中间大”，“两头”指的是
A.农民阶级
B.无产阶级
C.城市小资产阶级
D.大地主大资产阶级
答案：BD
18.新旧民主主义革命之间的区别在于
A.领导力量
B.革命动力
C.革命性质
D.革命前途
答案：ABD
19.新民主主义革命就是“新式的特殊的资产阶级民主主义革命”。与旧民主主义革命相比，它的新的内容和特点集中表现在
A.它有新的领导力量，即中国无产阶级及其先锋队——中国共产党
B.它有新的指导思想，即马克思列宁主义
C.它是世界无产阶级社会主义革命的一部分，即属于世界无产阶级革命性质
D.它有了新的前途，即社会主义而不是资本主义
答案：ABCD 
20.毛泽东总结中国革命的历史经验，提出中国共产党战胜敌人的主要法宝是
A.武装斗争
B.根据地建设
C.统一战线
D.党的建设
答案：ACD
21. 建立最广泛的统一战线，是由
A.中国半殖民地半封建社会的阶级状况决定的
B.中国革命的长期性、残酷性及其发展的不平衡性决定的
C.中国中国共产党的领导
D.工农联盟
答案：AB
22.关于新民主主义文化，下列说法正确的有
A.新民主主义文化具有鲜明的民族风格、民族形式和民族特色。
B. 新民主主义文化要尊重中国的历史，反对民族虚无主义
C.新民主主义文化反对一切封建思想和迷信思想
D.新民主主义文化主张实事求是、客观真理及理论和实践的一致性。
答案：ABCD
23.新民主主义革命的动力包括
A.无产阶级
B.农民阶级
C.城市小资产阶级
D.民族资产阶级
答案：ABCD
24.关于近代中国半殖民地半封建社会的主要矛盾，下列说法正确的是
A.帝国主义和中华民族的矛盾
B.封建主义和人民大众的矛盾
C.无产阶级和资产阶级的矛盾
D.地主阶级与民族资产阶级的矛盾
答案：AB
25.毛泽东在《新民主主义论》中。阐述了新民主主义的( )。
A.政治
B.经济
C.文化
D.军事
答案：ABC
26.中国无产阶级自身的特点和优点有（ ）。
A.人数众多
B.革命更彻底
C.分布集中
D.易于结成工农联盟
答案：BCD
27.新民主主义社会存在着哪几种经济成分
A.社会主义性质的国营经济
B.办社会主义性质的合作社经济
C.农民和手工业者的个体经济
D.国家资本主义经济
答案：ABCD
28.新民主主义社会主要的经济成分是
A.社会主义经济
B.个体经济
C.资本主义经济
D.帝国主义经济
答案：ABC
29.新民主主义社会存在的主要矛盾是
A.社会主义和资本主义两条道路的矛盾
B.工人阶级和资产阶级两个阶级的矛盾
C.中华民族与帝国主义的矛盾
D.人民大众与封建主义的矛盾
答案：AB
30.三大改造主要是指对哪几个行业的改造
A.农业
B.手工业
C.商业
D.资本主义工商业
答案：ABD
31.党在过渡时期总路线的主要内容为“一化三改”，其分别指的是
A.社会主义工业化
B.农业
C.手工业
D.资本主义工商业
答案：ABCD
32.“一化三改”之间的关系是
A.“一化”是“主体”
B.“三改”是“两翼”
C.“三改”是主体
D.“一化”和“三改”相辅相成、相互促进
答案：ABD
33.初级形式的国家资本主义是国家对私营工商业实行(   )等
A.委托加工
B.计划订货
C.统购包销
D.经销代销
答案：ABCD
34.对资本主义工商业的社会主义改造经历了(    )阶段
A.初级形式的国家资本主义
B.个别企业的公私合营
C.全行业的公私合营
D.个别行业的供销合作社
答案：ABC
35.国家对资本主义工商业实行和平赎买的意义在于
A.有利于发挥私营工商业在国计民生方面的积极作用，促进国民经济发展    
B.有利于争取和团结民族资产阶级     
C.有利于团结各民主党派和各界爱国民主人士，巩固和发展统一战线
D.有利于发挥民族资产阶级中大多数人的知识、才能、技术专长和管理经验
答案：ABCD
39.社会主义基本制度确立的意义是（ ）。
A.是中国历史上最深刻最伟大的社会变革
B.为当代中国一切发展进步奠定了制度基础
C.为中国特色社会主义制度的创新和发展提供了重要前提
D.极大地提高了工人阶级和广大劳动人民的积极性、创造性
答案：ABCD
40.社会主义改造的完成和社会主义制度的确立这些实践证明了（ ）。
A.中国可以在没有实现工业化的情况下进入社会主义
B.社会主义基本制度的确立正是为了推进中国的工业化、现代化建设
C.由于经济文化还比较落后，中国的社会主义还只能是初级阶段的社会主义
D.不用经过社会生产力的极大发展，可以超越社会主义阶段的
答案：ABC
41.在进行社会主义改造向社会主义过渡的进程中,中国共产党积累了丰富的历史经验主要有（ ）。
A.坚持社会主义工业化建设与社会主义改造同时并举。
B.采取积极引导、逐步过渡的方式。
C.用和平方法进行改造。
D.这些方法也适用于其他国家
答案：ABC
42.为完成对农业的社会主义改造，我们实施了（ ）
A.积极引导农民组织起来，走互助合作道路
B.遵循自愿互利、典型示范和国家帮助的原则，以互助合作的优越性吸引农民走互助合作道路
C.正确分析农村的阶级和阶层状况，制定正确的阶级政策
D.坚持积极领导、稳步前进的方针，采取循序渐进的步骤
答案：ABCD
43.毛泽东认为，社会主义建设中的积极因素与消极因素是一对矛盾，这一矛盾呈现出既统一又斗争的关系。这里讲的积极因素与消极因素包括
A.党内因素和党外因素
B.国内因素和国外因素
C.直接因素和间接的因素
D.长远因素和眼前因素
答案：ABC
44.应当如何调动一切积极因素为社会主义事业服务
A.必须坚持中国共产党的领导
B.必须发展社会主义民主政治
C.必须做到保持党的先进性
D.必须学习西方先进的经验
答案：AB
45.我国社会主义改造的任务完成以后,在全党和全国工作重心由革命转向建设的时候，面临着一个如何认识和处理社会主义社会的矛盾问题,其原因有哪些
A.苏共二十大后，东欧一些社会主义国家弥漫着动荡不安的气氛，相继发生了波兰和匈牙利事件,这对我国有一定的影响     
B.帝国主义乘机掀起反苏反共反社会主义的浪潮     
C.我国社会主义改造和建设中出现了一些失误     
D.少数干部存在着官僚主义作风,严重脱离群众，引起了部分群众的不满
答案：ABCD
46.如何处理政治思想领域的人民内部矛盾
A.实行“团结—批评—团结”的方针
B.坚持说服教育、讨论的方法
C.实行统筹兼顾、适当安排的方针
D.坚持民主集中制原则
答案：AB
47.毛泽东认为，更多地（  ）发展农业、轻工业，既可以更好地供给人民生活的需要，又可以增加资金积累和扩大市场。
A.重工业
B.轻工业
C.农业
D.交通运输业
答案：BC
48.如何走中国工业化道路
A.走中国工业化道路，必须明确战略目标和战略步骤     
B.走中国工业化道路，必须采取正确的经济建设方针     
C.走中国工业化道路，必须发展科学技术和文化教育     
D.走中国工业化道路，必须重视知识分子工作
答案：ABCD
49.党领导人民探索社会主义建设道路具有深远的意义
A.巩固和发展了我国的社会主义制度     
B.为开创中国特色社会主义提供了宝贵经验、理论准备、物质基础     
C.丰富了科学社会主义的理论和实践     
D.必须把马克思主义与中国实际相结合，探索符合中国特点的社会主义建设道路
答案：ABC
50.新中国成立后，毛泽东曾多次指出（   ）。
A.要在平等的基础上开展同一切国家的经济技术交流
B.同一些资本主义国家发展经济贸易关系
C.坚决不同资本主义国家发展经济贸易关系
D.要学习一切国家和民族的长处
答案：ABD
51.党对社会主义建设道路的初步探索在取得巨大成就的同时也遭受严重挫折，留下了哪些深刻教训？（   ）
A.必须把马克思主义与中国实际相结合，探索符合中国特点的社会主义建设道路
B.必须正确认识社会主义社会的主要矛盾和根本任务，集中力量发展生产力
C.必须从实际出发进行社会主义建设，建设规模和速度要和国力相适应，不能急于求成
D.必须发展社会主义民主，健全社会主义法制
答案：ABCD
52.实践表明，照抄照搬苏联经验（   ）。
A.不符合中国国情
B.仍需要实现马克思主义与中国实际的“第二次结合”
C.需要积极探索适合中国特点的社会主义建设道路
D.是被实践证明了的关于中国革命和建设的正确的理论原则和经验总结
答案：ABC
53.在社会主义初级阶段，坚持党的基本路线不动摇，（ ）。 
A.必须坚持以改革开放为中心
B.社会主义现代化战略目标的实现就有了根本保证
C.中华民族就有了复兴的希望
D.才能得到人民群众的信任
答案：BCD
54.四项基本原则与改革开放（ ）。  
A.相互牵制
B.相互依存
C.相互贯通
D.相互替代
答案：BC
55.改革开放是一场革命，是指它（ ）。  
A.是对原有经济体制细枝末节的修补
B.是社会主义制度的自我完善和发展
C.引起了经济、社会生活、思想观念等一系列重大变化
D.不是一个阶级推翻另一个阶级的革命
答案：BCD
56.社会主义市场经济的基本特征主要体现在（ ）。 
A.所有制结构
B.国企的市场化程度
C.分配制度
D.宏观调控
答案：ACD
57.邓小平的一系列“两手抓”，（ ）。   
A.坚持了辩证法的全面性
B.坚持了两点论与重点论的统一
C.有利于克服实际工作中存在的“一手硬，一手软”的问题
D.为我们党的领导方法和工作方法充实了新的内容
答案：ABCD
58.“一国两制”是从中国实际出发，实现祖国和平统一的伟大构想，成功解决了（  ）。   
A.台湾问题
B.澳门问题
C.香港问题
D.钓鱼岛问题
答案：BC
59.邓小平社会主义本质论断的重要意义在于(   )
A.对社会主义的认识提高到了一个新的科学水平   
B.把手段和目的统一起来，廓清了一些模糊观念   
C.摆脱了长期以来拘泥于具体模式而忽略社会主义本质的错误倾向   
D.有利于我国始终坚持发展是硬道理 
答案：ABCD
60.邓小平提出社会主义本质理论的过程中，对不符合社会主义本质的思想进行了深刻地剖析，他认为 (   )。
A.贫穷不是社会主义
B.发展太慢不是社会主义
C.平均主义不是社会主义
D.两极分化不是社会主义
答案：ABCD
61.“三个代表”重要思想指中国共产党要始终（  ）
A.代表中国先进生产力的发展要求 
B.代表中国先进文化的前进方向 
C.代表中国最广大人民的根本利益
D.代表综合国力的增强
答案：ABC
62.广大（ ）始终是推动我国先进生产力发展和社会全面进步的根本力量。   
A.工人
B.农民
C.知识分子
D.中国共产党党员
答案：ABC
63.江泽民指出，加强文化建设，必须（ ）。  
A.以科学的理论武装人
B.以正确的舆论引导人 
C.以高尚的精神塑造人
D.以优秀的作品鼓舞人
答案：ABCD
64.在社会主义条件下发展市场经济，（ ）。  
A.实现了改革开放新的历史性突破
B.打开了我国政治、经济和文化发展的崭新局面
C.是前无古人的伟大创举
D.是中国共产党人对马克思主义发展作出的历史性贡献
答案：ABCD
65.“三个代表”重要思想是对（ ）的继承和发展。  
A.马克思列宁主义
B.毛泽东思想
C.邓小平理论
D.科学发展观
答案：ABC
66.“三个代表”重要思想把新时期党的（ ）提到了一个新的高度。  
A.目标
B.任务
C.要求
D.宗旨
答案：ABC
67.“三个代表”重要思想从新的高度提出必须不断改进党的（ ）。
A.组织形式
B.指导思想
C.执政方式
D.领导方式 
答案：CD
68.党的作风，关系（ ），关系（ ），关系（ ）。
A.党的形象
B.党的未来
C.人心向背
D.党的生命
答案：ACD
69.科学发展观的基本要求是
A.全面
B.协调
C.可持续
D.速度快
答案：ABC
70.坚持科学发展观必须
A.加快转变经济发展方式     
B.善于抓住和用好机遇     
C.削弱对外投资  
D.控制私营经济
答案：AB
71.科学发展观倡导的生态文明理念是
A.尊重自然
B.保护自然
C.顺应自然
D.利用自然
答案：ABC
72.科学发展观建设生态文明的基本方针是
A.节约优先
B.保护优先
C.开发利用优先
D.自然恢复为主
答案：ABD
73.构建环境友好型社会的基本原则是
A.以资源环境承载力为基础     
B.以自然规律为准则    
C.以可持续发展为目标     
D.以开发利用为导向
答案：ABC
74.科学发展观坚持可持续发展，强调要实现经济发展与（   ）相协调。
A.人口   
B.资源   
C.社会   
D.环境
答案：ABD
75.科学发展观最鲜明的精神实质是(   )。
A.解放思想
B.实事求是
C.与时俱进
D.求真务实
答案：ABCD
76.科学发展观体现了历史唯物主义关于（   ）的观点。
A.人的自由发展   
B.人民是历史发展主体   
C.人的全面发展
D.人的自由全面发展
答案：BC
77.进入新世纪新阶段，我国经济社会发展呈现一系列新的阶段性特征。以下不属于的是（   ）。
A.经济实力显著增强             
B.社会主义市场经济体制初步建立
C.人民生活总体上达到富裕水平   
D.农村发展滞后的局面已经改变
答案：CD
78.新时代中国特色社会主义的基本方略包括
A.坚持党对一切工作的领导
B.坚持以人民为中心
C.坚持全面深化改革
D.坚持新发展理念
答案：ABCD
79.社会主义政治发展的必然要求是坚持
A.党的领导
B.人民当家作主
C.依法治国
D.民主执政
答案：ABC
80..坚持党对一切工作的领导必须增强
A.政治意识
B.大局意识
C.看齐意识
D.核心意识
答案：ABCD
81.新发展理念的核心是
A.创新
B.协调
C.绿色
D.开放共享
答案：ABCD
82.习近平新时代中国特色社会主义思想是。
A.马克思主义中国化最新成果    
B.新时代的精神旗帜     
C.实现中华民族伟大复兴的行动指南     
D.马克思主义中国化的第一次飞跃
答案：ABC
83.习近平新时代中国特色社会主义思想是实现中华民族伟大复兴的行动指南（ ）。
A.习近平新时代中国特色社会主义思想，是党的意志、国家意志和人民意志的集中体现，为新时代坚持和发展中国特色社会主义提供了根本指引
B.习近平新时代中国特色社会主义思想为新时代治国理政提供了基本遵循
C.回答了新形势下实现什么样的发展、怎样发展等重大问题
D.习近平新时代中国特色社会主义思想为全面从严治党、把党建设成为中国特色社会主义事业的坚强领导核心提供了强大思想武器
答案：ABD
84.习近平新时代中国特色社会主义思想是马克思主义中国化最新成果，下面论述正确的是（ ）。
A.习近平新时代中国特色社会主义思想开辟了马克思主义新境界
B.习近平新时代中国特色社会主义思想开辟了中国特色社会主义新境界
C.习近平新时代中国特色社会主义思想对人类文明进步具有重要意义。
D.习近平新时代中国特色社会主义思想是开放的理论体系，是我们推进马克思主义中国化的新的起点，必将随着党和国家事业的发展而不断发展
答案：ABCD
85.人民群众对于日益增长的“物质文化需要”层次更高、内容范围更广，出现了阶段性的新特征,体现在（ ）。
A.更好的教育、更稳定的工作、更满意的收入、更可靠的生活保障
B.更高水平的医疗卫生服务、更舒适的居住条件
C.更优美的环境、更丰富的精神文化生活
D.人民群众的民主意识、公平意识、法治意识、参与意识、监督意识、维权意识在不断增强
答案：ABCD
党的十九大明确指出，我国社会主要矛盾已经转化为人民日益增长的美好生活需要和不平衡86.不充分的发展之间的矛盾。主要依据有（ ）。
A.我国进入社会主义初级阶段以来的“落后的社会生产”已经发生了新的阶段性变化
B.人民生活水平显著提高，对美好生活的向往更加强烈，不仅对物质文化生活提出了更高要求，而且在民主、法治、公平、正义、安全、环境等方面的要求日益增长
C.人民群众对于日益增长的“物质文化需要”层次更高、内容范围更广，出现了阶段性的新特征
D.影响满足人们美好生活需要的因素很多，但主要是发展的不平衡不充分问题
答案：ABCD
87.中国梦的本质是(     )。  
A.国家富强
B.民族振兴
C.社会繁荣
D.人民幸福
答案：ABD
88.党的十九大报告提出，到2035年在民生和社会建设方面，我国要实现（ ）的美好愿景。
A.幼有所育、学有所教
B.劳有所得、病有所医
C.老有所养，住有所居
D.弱有所扶
答案：ABCD
89.中国梦是(     )相统一的梦 。  
A.国家情怀
B.民族情怀
C.人民情怀
D.世界情怀
答案：ABC
90.中国梦是(     )的梦，与世界各国人民的美好梦想息息相通。  
A.和平
B.发展
C.合作
D.共赢
答案：ABCD
91.实现中国梦必须走 (     )、弘扬 (     )、凝聚 (     ) 。  
A.中国道路
B.中国精神
C.中国力量
D.真抓实干
答案：ABC
92.习近平引用三句诗诠释近代以来中国人民寻梦、追梦、圆梦的历史进程，这三句诗分别为 (     ) 。  
A.雄关漫道真如铁
B.不到楼兰终不还
C.人间正道是沧桑
D.长风破浪会有时
答案：ACD
93.党的十九届五中全会提到的四个全面战略布局是 (     )。  
A.全面建设社会主义现代化国家
B.全面深化改革
C.全面依法治国
D.全面从严治党
答案：ABCD
94.“全面”讲的是发展的 (     )。  
A.平衡性
B.协调性
C.可持续性
D.层次性
答案：ABC
95.全面小康，覆盖的 (     ) 要全面。  
A.领域
B.人口
C.区域
D.行业
答案：ABC
96.决胜全面建成小康社会，需要做好 (     ) 。  
A.坚决打好防范化解重大风险攻坚战
B.坚决打好精准脱贫攻坚战
C.坚决打好污染防治攻坚战
D.确保经济社会持续健康发展
答案：ABCD
97.党的十八届三中全会通过了《中共中央关于全面深化改革若干重大问题的决定》，提出全面深化改革的总目标是 (     ) 。  
A.完善和发展中国特色社会主义制度 
B.推进国家治理体系现代化 
C.推进国家治理能力现代化 
D.建成小康社会
答案：ABC
98.全面依法治国必须坚持厉行法治，推进 (     ) 。  
A.科学立法
B.严格执法
C.公正司法
D.全民守法
答案：ABCD
99.党的政治建设的基本内容是 (     )。  
A.保证全党服从中央
B.坚持党中央权威和集中统一领导
C.自由主义
D.宗派主义
答案：AB
100.制度问题带有(     )，加强制度建设是全面从严治党的长远之策、根本之策。 
A.根本性
B.全局性
C.稳定性
D.长期性
答案：ABCD
101.党的政治建设包括 (     )。  
A.民主集中制建设
B.党的基层组织建设
C.干部队伍建设
D.党员队伍建设
答案：ABCD
102.坚决打好精准脱贫攻坚战，坚持(     )等“三位一体”大扶贫格局。  
A.区域扶贫
B.专项扶贫
C.行业扶贫
D.社会扶贫
答案：BCD
103.坚持绿水青山就是金山银山，推进绿色发展，坚持（  ），加快形成节约资源和保护环境的空间格局、产业结构、生产和生活方式。
A.经济优先  
B.保护优先  
C.节约优先  
D.自然恢复为主
答案：BCD
104.要善于运用制度和法律治理国家，提高党（   ）水平，提高运用中国特色社会主义制度有效治理国家的能力。
A.科学执政   
B.民主执政   
C.依法执政   
D.良性执政
答案：ABC
105.新时代党的建设面临的（  ）具有尖锐性和严峻性
A.精神懈怠危险   
B.能力不足危险   
C.脱离群众危险
D.消极腐败危险
答案：ABCD
106.实现人民当家作主，就要巩固基层政权，完善基层民主制度，保障人民（ ）。   
A.知情权
B.参与权
C.表达权
D.监督权
答案：ABCD
107.创新是引领发展的第一动力。坚持创新发展，就要不断推进（  ）等各方面的创新，把创新摆在国家发展全局的核心位置。   
A.理论创新
B.科技创新
C.文化创新
D.制度创新
答案：ABCD
108. 下列选项中，符合绿色发展要求的是（ ）。   
A.尊重自然.顺应自然.保护自然
B.解决好人与自然和谐共生问题
C.建设资源节约型.环境友好型社会
D.坚定走生产发展.生活富裕.生态良好的文明发展道路
答案：ABCD
109.当前我国建设现代化经济体系，需要突出抓好的工作有（ ）。   
A.大力发展实体经济
B.加快实施创新驱动发展战略
C.激发各类市场主体活力，加快完善社会主义市场经济体制
D.积极推动城乡区域协调发展，着力发展开放型经济
答案：ABCD
110.党的十九届三中全会提出的深化党和国家机构改革的目标是（ ）。   
A.构建系统完备.科学规范.运行高效的党和国家机构职能体系
B.形成总揽全局.协调各方的党的领导体系
C.形成职责明确.依法行政的政府治理体系
D.形成中国特色.世界一流的武装力量体系；形成联系广泛.服务群众的群团工作体系
答案：ABCD
111.健全人民当家作主制度体系是中国特色社会主义民主政治的最重要内容，其主要包括（  ）。  
A.人民代表大会制度
B.中国共产党领导的多党合作和政治协商制度
C.民族区域自治制度
D.基层群众自治制度
答案：ABCD
112.在台湾问题上，我们的正确主张包括（ ）。   
A.坚持“和平统一.一国两制”的方针
B.坚持一个中国原则和“九二共识”
C.坚决反对和遏制任何形式的“台独”
D.秉持和践行“两岸一家亲”理念，放弃使用武力
答案：ABC
113.习近平在十三届全国人大一次会议上，把中国人民在长期奋斗中培育.继承.发展起来的伟大民族精神，概括为四种精神，即（ ）。   
A.伟大创造精神
B.伟大奋斗精神
C.伟大团结精神
D.伟大梦想精神
答案：ABCD
114.提高国家文化软实力要（ ），切实把我们自身的文化建设搞好。   
A.“形于外”
B.“形于中”
C.“形于己”
D.“发于外”
答案：BD
115.建设生态文明要完成（  ）三条控制线划定工作。   
A.动物保护
B.生态保护红线
C.永久基本农田
D.城镇开发边界
答案：BCD
116.共享是中国特色社会主义的本质要求。其内涵包括（）   
A.共建共享
B.全民共享
C.全面共享
D.渐进共享
答案：ABCD
117.深化供给侧结构性改革，必须推进增长动能转换，推进（  ）转变，以加快发展先进制造业为重点全面提升实体经济。
A.中国制造向中国创造
B.中国速度向中国质量
C.制造大国向制造强国
D.以价取胜向以质取胜
答案：ABC
118.人是生产力中最活跃的因素。深化供给侧结构性改革，必须加大人力资本培育力度，注重调动和保护人的积极性。（  ）是推动供给侧结构性改革.振兴实体经济发展的重要力量。   
A.工匠
B.劳模
C.高素质的企业家
D.工人
答案：ABC
119.深化经济体制改革，构建（ ）经济体制，激发全社会创新创业活力。   
A.市场经济有效
B.微观主体有活力
C.实施积极的财政政策
D.宏观调控有度
答案：ABD
120.下列关于"协商民主"的说法，正确的有（）   
A.人民民主的真谛
B.实现党的领导的重要方式
C.中国民主政治的独特优势
D.拓展了民主的渠道，丰富了民主的内涵
答案：ABCD
121.加快形成军民融合深度发展格局，应突出重点领域，积极推进（   ）太空等领域的军民融合。
A.海洋  
B.新能源  
C.网络空间  
D.生物
答案：ABCD  
122.加快形成军民融合深度发展格局，应坚持全国一盘棋，坚决防止（   ）等不良问题和倾向，切实做到应融则融、能融尽融。
A.“共享别人的资源可以、分享自己的资源不行”  
B.“吃苦在前，享乐在后”
C.“大利大干、小利小干、无利不干”            
D.“愿意融别人，不愿意被别人融”
答案：ACD
123.以信息技术为核心的军事技术发展日新月异，（   ）战略预警等成为新型作战力量的代表。
A.军事航天    
B.防空反导   
C.信息攻防   
D.战略投送
答案：ABCD   
124.邓小平提出坚持富国和强军相统一，要走（   ）的道路。
A.以民养军   
B.平战结合   
C.军民结合   
D.军品优先
答案：ABCD   
125.构建中国特色现代军事力量体系，总体来说，就是要加快形成（   ）的信息化军事力量体系。
A.精干   
B.联合  
C.高效  
D.多能
答案：ABCD  
126.面向新时代，我们要坚持党对人民军队的绝对领导，不断推进（   ），加快形成中国特色、世界一流的武装力量体系，构建中国特色现代作战体系。
A.依法治军  
B.政治建军   
C.改革强军
D.科技兴军
答案：ABCD
127.党的十八大以来，习近平（   ），提出了一系列重大战略思想、重大理论观点、重大决策部署，形成了习近平强军思想
A.着眼坚持和发展中国特色社会主义 
B.着眼实现中华民族伟大复兴
C.立足国家安全和发展战略全局     
D.围绕强军兴军作出一系列重要论述
答案：ABCD
128.党在新时代的强军目标是建设一支（   ）的人民军队。
A.作风优良   
B.听党指挥   
C.思想过硬   
D.能打胜仗
答案：ABD
129.中国政府倡议，共建“一带一路”要以（   ）民心相通为主要内容加强合作。
A.政策沟通    
B.设施联通    
C.贸易畅通
D.资金融通
答案：ABCD    
130.推进“一带一路”建设的原因包括（   ）。
A.满足中国扩大和深化对外开放的需要       
B.符合大国利益诉求
C.与发展中国家的发展目标相一致     
D.加强和亚欧非及世界各国互利合作的需要
答案：AD
131.建设一个持久和平的世界，根本要义在于国家之间要构建(   )的伙伴关系。
A.平等相待   
B.互商互谅    
C.互学互鉴   
D.开放均衡
答案：ABC   
132.下面关于中国独立自主的和平外交政策的说法中，正确的是（ ）。
A.它是把国家主权和安全放在第一位，坚定地维护我国的国家利益的
B.它是从我国人民和世界人民的根本利益出发考虑问题的
C.它认为对于一切国际事务均根据事情本身的是非曲直决定自己的立场和政策，它坚持各国的事务应由本国政府和人民决定，世界上的事情应由各国政府和人民平等协商
D.它主张和平解决国际争端和热点问题
答案：ABCD
133.20世纪90年代以来，以（   ）为核心的现代科学技术迅猛发展，对经济、社会的影响日益增强。
A.信息技术    
B.新材料技术   
C.微电子技术   
D.生物技术
答案：AD
134.世界多极化进程是一个长期的、曲折的过程是因为（   ）。
A.超级大国推行霸权主义和强权政治的意愿和行动不会自动放弃
B.反对霸权主义，维护世界和平的斗争依然艰巨
C.各种力量的较量激烈
D.国际关系民主化的进程并不一帆风顺
答案：ABCD
135.推动建设（   ）的新型国际关系，是党中央立足时代发展潮流和我国根本利益作出的战略选择，反映了中国人民和世界人民的共同心愿。
A.相互尊重   
B.公平正义   
C.和谐有序   
D.合作共赢
答案：ABD 
136.经济全球化是一把“双刃剑”，带来一些负面影响有（   ）。
A.增多了各国和全球共同面临的社会经济问题    
B.加剧了国际竞争，增加了国际风险          
C.冲击国家主权
D.冲击了发展中国家的民族工业
答案：ABCD
137.进入21世纪以来，（   ）成为不可阻挡的时代潮流。
A.和平   
B.发展   
C.合作   
D.共赢
答案：ABCD   
138.党在分析国内（  ）等因素的基础之上，提出了“构建人类命运共同体”思想。
A.在新中国成立，特别是改革开放以来，我国发展取得重大成就
B.党和国家事业发生历史性变革
C.我国发展站到了新的历史起点上，中国特色社会主义进入了新时代
D.中国的治理理念和实践受到高度赞赏和广泛认同
答案：ABCD
139.看一个政党是否先进，是不是工人阶级先锋队，主要应该看它的理论和纲领是不是（  ）。
A.马克思主义的
B.代表社会发展的正确方向
C.代表最广大人民的根本利益
D.代表全人类的利益
答案：ABC 
140.党政军民学，东西南北中，党是领导一切的。必须增强（   ），自觉维护党中央权威和集中统一领导，自觉在思想上、政治上、行动上同党中央保持高度一致。
A.政治意识
B.大局意识
C.核心意识
D.看齐意识
答案：ABCD
141.领导十三亿多人的社会主义大国，我们党既要政治过硬，也要本领高强。要（  ）。
A.增强学习本领，增强政治领导本领
B.增强改革创新本领，增强科学发展本领
C.增强依法执政本领，增强群众工作本领
D.增强狠抓落实本领，增强驾驭风险本领
答案：ABCD 
142.中国共产党作为中国工人阶级的政党，同时是中国人民和中华民族的先锋队，这是因为（  ）。
A.中国工人阶级的根本利益同中国人民和中华民族的根本利益是一致的 
B.马克思主义执政党的内在要求 
C.党实现民族振兴的必然选择
D.历史和人民的要求
答案：ABC 
143.党内政治生活气象更新，党内政治生态明显好转，党的（  ）显著增强。
A.领导力
B.创造力
C.凝聚力
D.战斗力
答案：BCD
144.下列关于“党是最高政治领导力量”的理解中，正确的是（    ）。
A.这是马克思主义政党的基本要求   
B.这是建设新型国际关系的需要
C.这是推进伟大事业的根本保证     
D.这是对党领导革命、建设和改革历史经验的深刻总结
答案：ACD
145.之所以说“党的领导是中国特色社会主义最本质的特征”，是因为（   ）。
A.这是由科学社会主义的理论逻辑所决定的
B.这是马克思主义政党的基本要求
C.这是由中国特色社会主义产生与发展的历史逻辑所决定的
D.这是由中国特色社会主义迈向新征程的实践逻辑所决定的
答案：ACD
三、是非题
1.就毛泽东的一生来看，他的功绩远远大于他的过失。他的功绩是第一位的，错误是第二位的。
答案：√
2.毛泽东思想为中国特色社会主义理论体系的形成奠定了理论基础。
答案：√
3.政治是基础，经济是政治的集中的表现。
答案：×
4.阶级斗争是中国共产党在中国革命中战胜敌人的三个主要法宝之一。
答案：×
5.1945年党的七大，是毛泽东思想进一步丰富和发展的重要里程碑。
答案：×
6.没有中国革命和建设的丰富实践，没有对中国革命和建设经验的深刻总结，就不可能有毛泽东思想。
答案：√
7.政策和策略是党的生命。
答案：√
8.在半殖民地半封建的旧中国，无产阶级和广大人民群众无议会民主可以利用，无组织工人举行罢工的合法权利。
答案：√
9.中国共产党要坚持独立自主的原则。要保持党在政治上、组织上、思想上和行动上的独立性。
答案：×
10.抗日民族统一战线总策略方针是坚持发展进步势力、争取中间势力、孤立顽固势力。
答案：√
11.中国的无产阶级不可以像在资本主义国家那样，先在城市经过长期的、公开的合法斗争，然后再组织武装起义，夺取政权。
答案：√
12.中国共产党成立初期，首先把工作重心放在农村，在农村凝聚力量，获得农民的支持和参加。
答案：×
13.新民主主义文化是民族的，就其内容说是反对帝国主义压迫，主张中华民族的尊严和独立。
答案：√
14.没收官僚资本归新民主主义国家所有，是新民主主义革命的主要内容。
答案：×
15.新民主主义革命是世界无产阶级社会主义革命的一部分，其性质是社会主义革命。
答案：×
16.中国革命战争实质上就是中国共产党领导下的农民战争。
答案：√
17.新民主主义社会是一个独立形态的社会。
答案：×
18.新中国建立后，我们国家由半殖民地半封建社会转变为社会主义社会。
答案：×
19.民族资产阶级既有剥削工人的一面，又有接受工人阶级及其政党领导的一面。
答案：√
20.毛泽东正式提出过渡时期总路线和总任务是在1952年6月召开的中央政治局会议上。
答案：×
21.党在过渡时期总路线的主要内容可以被概括为“一化三改”。
答案：√
22.我国经济和文化的落后，要求一个相当长的时期来创造为保证社会主义完全胜利所必要的经济上和文化上的前提。
答案：√
23.我国有极其广大的个体的农业和手工业及在国民经济中占很大一部分比重的资本主义工商业，要求一个相当长的时期来改造它们。
答案：√
24.所谓国家资本主义，就是在国家直接控制和支配下的资本主义经济。
答案：√
25.中国社会主义基本制度的确立，使占世界人口1/4的东方大国进入了社会主义社会，这是社会主义发展史上有一个历史性的伟大胜利。
答案：√
26.中国共产党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须建立符合我国实际的先进社会制度。
答案：√
27.社会主义基本制度的确定是中国历史上最深刻最伟大的社会变革。
答案：√
28.第二国际的机会主义者曾经以还没有实行社会主义的经济前提来否定经济文化比较落后的国家可以走向社会主义。
答案：√
29.伴随着社会经济制度和社会经济结构的根本变化，我国社会的阶级关系也发生了根本的变化。
答案：√
30.中国第一部宪法对我国人民民主专政的国体和人民代表大会的政体并没有做出明确规定。
答案：×
31.我国社会主义改造的完成标志着中国历史上长达数千年的阶级剥削制度的结束和社会主义基本制度的确立。
答案：√
32.到1956年初，农业社会主义改造基本完成。
答案：×
33.在农业的社会主义改造中，对农民不能采取剥夺的办法，只能引导、说服和教育，使其自愿地走合作化的道路。
答案：√
34.新民主主义社会不是一个独立的社会形态，而是由新民主主义向社会主义转变的过渡性社会形态。
答案：√
35.马克思、恩格斯和列宁曾对社会主义社会的矛盾专门作过论述。
答案：×
36.毛泽东在1957年2月所作的《关于正确处理人民内部矛盾的问题》的报告，系统论述了社会主义社会矛盾的理论。
答案：√
37.毛泽东认为，在社会主义社会中，基本的矛盾仍然是生产关系和生产力之间的矛盾，上层建筑和经济基础之间的矛盾。
答案：√
38.正确处理人民内部矛盾的方针是专政。
答案：×
39.对于政治思想领域的人民内部矛盾，实行“团结—批评—团结”的方针，坚持说服教育、讨论的方法。
答案：√
40.对于物质利益、分配方面的人民内部矛盾，实行统筹兼顾、适当安排的方针，兼顾国家、集体和个人三方面的利益。
答案：√
41.对于人民群众和政府机关的矛盾，要坚持民主集中制原则，努力克服政府机关的官僚主义，也要加强对群众的思想教育。
答案：√
42.对于科学文化领域里的矛盾，实行“百花齐放、百家争鸣”的方针，通过自由讨论和科学实践、艺术实践去解决。
答案：√
43.对于共产党和民主党派的矛盾，实行在坚持社会主义道路和共产党领导的前提下“长期共存、互相监督”的方针。
答案：√
44.对于民族之间的矛盾，实行民族平等、团结互助的方针，着重反对大汉族主义，也要反对地方民族主义。
答案：√
45.社会主义代替资本主义，意味着社会主义要全盘否定和抛弃资本主义创造的一切成果。
答案：×
46.党必须在宪法和法律范围内活动，任何一级党组织和领导人都不能有超出法律之上的权力，各种制度和法律不能因领导人的改变而改变，不能因领导人看法和注意力的改变而改变。
答案：√
47.由于中国经济落后，物质基础薄弱，社会主义建设开始后，全党全国人民都有大力发展生产、迅速改变落后面貌的强烈愿望。
答案：√
48.实践证明，在社会主义初级阶段，要科学把握我国社会主要矛盾，以经济建设为中心，不断提高人民物质文化生活水平，不断满足人们对美好生活的向往。
答案：√
49.党的八大二次会议改变了党的八大关于我国社会主要矛盾的正确判断。
答案：√
50.中国的社会主义，是和马克思、恩格斯设想的在生产力高度发达基础上建立的社会主义是完全一样的。
答案：×
51.社会主义制度建立以后，如何巩固和发展这一制度是我们党必须认真研究和解决的一个重大课题。
答案：√
52.我国社会主义改造的任务完成以后，国内的社会矛盾和阶级关系发生重大变化，无产阶级同资产阶级之间的矛盾没有得到解决。
答案：×
53.《论十大关系》前五条主要讨论政治问题。
答案：×
54.搞清楚什么是社会主义、怎样建设社会主义，关键是要在坚持社会主义基本制度的基础上进一步认清社会主义的本质。   
答案：√
55.“坚持改革开放”，回答了社会主义的发展动力和外部条件问题，体现了解放生产力的本质要求。   
答案：√
56.生产力是社会发展的最根本的决定性因素，社会主义的根本任务是发展生产力。  
答案：√
57.新时期最鲜明的特点是改革开放。  
答案：√
58.对外开放，包括对发达国家的开放，也包括对发展中国家的开放，是对世界所有国家的开放。
答案：√
59.邓小平强调，物质文明和政治文明都搞好，才是中国特色的社会主义。  
答案：×
60.“一国两制”的伟大构想的提出是从香港问题开始的。   
答案：×
61.建设中国特色社会主义，关键在于坚持、加强和改善党的领导。   
答案：√
62.邓小平指出，领导制度、组织制度问题更带有根本性、全局性、稳定性和长期性。  
答案：√
63.邓小平理论是邓小平留给我们的最重要的思想遗产。   
答案：√
64.党的十四大提出了大力加强党的建设，坚决惩治腐败的要求。   
答案：×
65.中国共产党始终是推动我国先进生产力发展和社会全面进步的根本力量。   
答案：×
66.发展社会主义先进文化，就是建设社会主义精神文明。
答案：√
67.人民是我们国家的主人，是决定我国前途和命运的根本力量，是历史的真正创造者。 
答案：√
68.党要承担起推动中国社会进步的历史责任，必须始终紧紧抓住反腐这个执政兴国的第一要务。  
答案：×
69.坚持党的领导，核心是坚持党的纯洁性。
答案：×
70.“三个代表”重要思想揭示了中国特色社会主义是社会主义物质文明、政治文明和精神文明的有机统一。
答案：√
71.“三个代表”重要思想深化了对中国特色社会主义的认识。
答案：√
72.科学发展观的核心立场是以人为本。
答案：√
73.社会和谐是中国特色社会主义的本质属性
答案：√
74.发展观是关于发展的本质、目的、内涵和要求的总体看法和根本观点。
答案：√
75.以人为本就是以政府的根本利益为本。
答案：×
76.坚持科学发展观不需要发扬社会主义民主政治。
答案：×
77.科学发展观进一步深化了对共产党执政规律、社会主义改革规律和人类社会发展规律的认识。
答案：×
78.科学发展观要求在大力推进经济建设的同时促进政治、文化、社会共同发展，解决好与经济增长相关的各种社会问题。
答案：√
79.马克思主义指导思想，中国特色社会主义共同理想，以爱国主义为核心的民族精神和以改革创新为核心的时代精神，社会主义荣辱观，构成社会主义核心价值体系的基本内容。
答案：√
80.政治建设是中心和基础，经济建设是方向和保障。
答案：×
81.胡锦涛指出，提出以人为本的根本含义，就是坚持全心全意为人民服务，立党为公、执政为民。
答案：√
82.经过新中国成立以来特别是改革开放以来的不懈努力，我国经济社会发展取得了举世瞩目的成就，但仍处于并将长期处于社会主义初级阶段的基本国情没有变。
答案：√
83.进入新世纪新阶段，我国进入发展关键期、改革攻坚期和矛盾凸显期，经济社会发展呈现一系列新的阶段性特征。
答案：√
84.十八大报告提出必须把科学发展观贯彻到我国现代化建设全过程、体现到党的建设各方面。
答案：√
85.科学发展观，是对党的三代中央领导集体关于发展的重要思想的继承和发展。
答案：√
86.党的十七大后，来自国际国内经济政治以及自然界的严重困难和挑战接连不断，这些困难和挑战既考验着我们党领导科学发展的能力，也推动着科学发展观理论不断发展完善。
答案：√
87.我国已经超越了社会主义初级阶段。
答案：×
88.只有社会主义才能救中国。
答案：√
89.只有改革开放才能发展中国、发展社会主义、发展马克思主义。
答案：√
90.建设生态文明是经济建设的短期目标。
答案：×
91.增进民生福祉是发展的根本目的。 
答案：√
92.习近平新时代中国特色社会主义思想为全面从严治党、把党建设成为中国特色社会主义事业的坚强领导核心提供了强大思想武器。
答案：√
93.习近平新时代中国特色社会主义思想为新时代治国理政提供了基本遵循。
答案：√
94.实践没有止境，理论创新也没有止境。习近平新时代中国特色社会主义思想是开放的理论体系，是我们推进马克思主义中国化的新的起点，必将随着党和国家事业的发展而不断发展。
答案：√
95.习近平新时代中国特色社会主义思想开辟了马克思主义新境界。
答案：√
96.文化自信是一个国家、一个民族发展中更基本、更深沉、更持久的力量。
答案：√
97.党政军民学，东西南北中，党是领导一切的。
答案：√
98.新时代呼唤并催生新思想，新思想指导并引领新时代。
答案：√
99.新时代是承前启后、继往开来，在新的历史条件下继续夺取中国特色社会主义伟大胜利的时代。
答案：√
100.1981年十一届六中全会通过的《历史决议》对我国社会主要矛盾作了科学表述：“在社会主义改造基本完成以后，我国所要解决的主要矛盾，是人民日益增长的物质文化需要同落后的社会生产之间的矛盾。”
答案：√
101.对中国社会主要矛盾的科学判断，是制定党的路线方针政策的基本依据。
答案：√
102.实现中华民族伟大复兴，就是中华民族近代以来最伟大的梦想。
答案：√
103.中国梦归根结底是人们的梦。
答案：√
104.中国力量是世界所有中国人团结的力量。
答案：×
105.党的十九大报告提出到本世纪中叶，基本实现社会主义现代化，建成社会主义现代化国家。
答案：×
106.全面从严治党是解决中国现实问题的根本途径。
答案：×
107.改革能否顺利推进，关键取决于党，取决于党的领导。
答案：√
108.党的十八大提出到2020年全面建设小康社会的奋斗目标。
答案：×
109.国家治理体系和治理能力是一个国家的制度和制度执行能力的集中体现，两者相辅相成。
答案：√
110.做好顶层设计就不需要摸着石头过河。
答案：×
111.全面依法治国是中国特色社会主义的本质要求和重要保障。
答案：√
112.全面建设社会主义现代化国家，是我们党在全面建成小康社会奋斗目标之后新的奋斗目标。
答案：√
113.到本世纪中叶，我国城乡居民将普遍拥有较高的收入，但是全体人民共同富裕的目标还远远没有实现。
答案：×
114.党的十九大报告指出，从2020年到2035年，我国在文化建设方面的目标要求包括中国梦和社会主义核心价值观深入人心，爱国主义、集体主义、社会主义思想广泛弘扬，全体人民的文化自信、文化自觉和文化凝聚力不断提高。
答案：√
115.我们党提出在全面建成小康社会决胜期，要坚决打好防范化解重大风险、精准脱贫、污染防治的攻坚战。
答案：√
116.党的十六大提出了全面建设小康社会的奋斗目标，党的十八大提出了全面建成小康社会的主要任务。
答案：√
117.我国目前已经全面建成小康社会了，到2020年我们就可以实现共同富裕目标了。
答案：×
118.以爱国主义为核心的民族精神和以改革创新为核心的时代精神，是凝心聚力的兴国之魂、强国之魂。
答案：√
119.实现中国梦必须凝聚中国力量，这就是全国各族人民大团结的力量。
答案：√
120.国家富强、民族振兴是人民幸福的基础和保障。
答案：√
121.实现国家统一，就是中华民族近代以来最伟大的梦想。
答案：×
122.党的十八大以来，为了推进国家治理体系和治理能力现代化，我们党明确提出了总体国家安全观。坚持国家利益至上，以人民安全为宗旨，以经济安全为根本，以政治安全为基础，以军事、文化、社会安全为保障，以促进国际安全为依托，维护各领域国家安全，构建国家安全体系，走中国特色国家安全道路。   
答案：×
123.新时代中国特色社会主义建设的五大新发展理念中，注重解决发展动力问题的是开放。
答案：×
124.推动高质量发展是我国改革开放以后确定发展思路.制定经济政策.实施宏观调控的根本要求。   
答案：×
125.深入实施科教兴国战略.人才强国战略.创新驱动发展战略，努力实现到2035年核心竞争力名列前茅。   
答案：×
126.任何危害国家主权安全，挑战中央权力和特别行政区基本法权威，利用香港.澳门对内地进行渗透破坏的活动，都是对底线的触碰，都是绝不能允许的。   
答案：√
127.社会主义核心价值观既体现了社会主义本质要求，继承了中华优秀传统文化，也吸收了世界文明有益成果，体现了时代精神，体现了社会主义意识形态的本质要求。   
答案：√
128.社会主义核心价值体系相比于社会主义核心价值观，更加突出核心要素，更加注重凝练表达.更加强化实践导向。   
答案：×
129.坚定文化自信，建设社会主义文化强国，完善文化管理体制，加快构建把经济效益放在首位.经济效益和社会效益相统一的体制机制，激发全民族文化创造活力。   
答案：×
130.生态文明的核心是坚持社会经济发展。
答案：×
131.建设生态文明是一场涉及生产方式.生活方式.思维方式和价值观念的革命性变革。（ ）   
答案：√
132.我们要建设的现代化是人与自然和谐共生的现代化。要把生态文明建设融入经济建设.政治建设.文化建设.社会建设各方面和全过程，建设美丽中国。   
答案：√
133.社会保障体系应发挥兜底作用，全面建成覆盖全民.城乡统筹.权责清晰.保障充分.可持续的多层次社会保障体系。   
答案：×
134.总体国家安全观是指坚持国家利益至上，以政治安全为宗旨。
答案：×
135.消除贫困、改善民生、逐步实现共同富裕，是社会主义的本质要求。
答案：√
136.发展文化产业，要按照全面协调可持续的要求，推动文化产业跨越式发展。
答案：√
137.协商民主是中国社会主义民主政治的特有形式和独特优势，是实现党的领导的重要方式。
答案：√
138.发展社会主义民主政治就是要体现人民意志、保障人民权益、激发人民创造活力，用制度体系保证人民当家作主。
答案：√
139.推动高质量发展是我国改革开放以后确定发展思路、制定经济政策、实施宏观调控的根本要求。
答案：×
140.新时代中国特色社会主义建设的五大新发展理念中，注重解决发展动力问题的是开放。
答案：×
141.坚持创新发展，就是把创新摆在国家发展全局的核心位置，不断推进理论创新、制度创新、科技创新、文化创新等各方面创新。
答案：√
142.政治属性是政党第一位的属性。
答案：√
143.坚持党要管党，全面从严治党，“严”是关键。
答案：√
144.新时代党的建设的总要求是实现四个现代化。
答案：×
145.推进中国特色社会主义法治体系建设，首先是要进一步健全法治保障体系。
答案：×
146.军队建设要加强督导检查、建立问责机制，强化规划刚性约束和执行力。
答案：√
147.建设一流军队，应牢固树立战斗力这个唯一的根本的标准。
答案：√
148.严守政治纪律和政治规矩，应强化政治意识、大局意识、核心意识、看齐意识，防止和反对政治上的自由主义。
答案：√
149.历史告诉我们，党指挥枪是保持人民军队本质和宗旨的根本保障。
答案：√
150.新中国成立以来，坚持把马克思主义基本原理同中国革命战争和人民军队建设实践相结合，形成了毛泽东军事思想、邓小平新时期军队建设思想、江泽民国防和军队建设思想等具有中国特色的马克思主义军事理论成果。
答案：×
151.党的十九大以来，形成了习近平强军思想。
答案：×
152.作风优良是我军鲜明特色和政治优势。
答案：√
153.军民融合，源于我们党的“三大法宝”的思想。
答案：×
154.面对充满希望与挑战的世界，我们要坚定不移推动建设相互尊重、公平正义、合作共赢的新型国际关系，为构建人类命运共同体打下坚实基础。
答案：√
155.中国政府倡议，共建“一带一路”要秉持和平合作、开放包容、互学互鉴、互利共赢的理念，全方位推进务实合作，打造政治互信、经济融合、文化包容的利益共同体、命运共同体和责任共同体。
答案：√
156.文明差异是世界冲突的根源，也是人类文明进步的动力。
答案：×
157.面对全球性挑战，世界各国需要以负责任的精神同舟共济、协调行动，共同维护和促进世界和平与发展。
答案：√
158.自新中国成立以来，中国形成了独立自主的和平外交政策，成功地走上了一条与本国国情和时代特征相适应的和平发展道路。
答案：√
159.互联网日益成为创新驱动发展的先导力量，深刻改变着人们的生产生活方式，有力推动着社会发展。
答案：√
160.中国要按照周边是关键、发展中国家是首要、大国是基础、多边是舞台的外交工作布局，建立新型国际关系。
答案：×
161.随着英国脱欧进程的加快和国际范围内贸易保护主义的抬头，经济全球化的进程受阻，经济全球化的总趋势发生改变。
答案：×
162.世界面临的不稳定性、不确定性突出，人类依然面临许多共同挑战，推进人类和平与发展的崇高事业依然任重而道远。
答案：√
163.中国政府倡议，共建“一带一路”要秉持和平合作、开放包容、互学互鉴、互利共赢的理念，全方位推进务实合作，打造政治互信、经济融合、文化包容的利益共同体、命运共同体和责任共同体。
答案：√
164.每一个党的组织、每一名党员干部，无论处在哪个领域、哪个层级、哪个部门和单位，都要服从党中央集中统一领导，确保党中央令行禁止。
答案：√
165.国家是最高政治领导力量，这是马克思主义政党学说的基本原则，是对历史经验的深刻总结，是推进伟大事业的根本保证。
答案：√
166.我们要自觉地增强道路自信、理论自信、制度自信、文化自信，既不走封闭僵化的老路，也不走改旗易帜的邪路，保持政治定力，坚持实干兴邦，始终坚持和发展中国特色社会主义。
答案：×
167.社会在矛盾运动中前进，有矛盾就会有斗争。进入新时代，我们面临的矛盾更加复杂，我们要开展的斗争更加艰巨。
答案：√
168.现在我们踏上了建成小康社会、分三步走到本世纪中叶建成社会主义现代化国家的新征程。
答案：×
169.没有中国共产党的领导，就没有中国特色社会主义的产生与发展。
答案：√
170.只有坚持人民民主专政，才能保证中国特色社会主义的性质和正确方向。
答案：×
171.办好中国的事情关键在党，实现中华民族伟大复兴关键在人民群众。
答案：×
172.中国共产党是中国工人阶级的先锋队，是中国人民和中华民族的先锋队，同时还是中国特色社会主义事业的领导核心。
答案：√
173.社会主义代替资本主义，可以通过无产阶级的革命或者改良运动来实现。
答案：×
174.中国共产党是中国工人阶级的先锋队，同时是中国人民和中华民族的先锋队。
答案：√
175.中国共产党的性质是全心全意为人民服务。
答案：×
176.中国共产党的执政地位是历史和人民的选择。
答案：√
177.在我国，中国共产党自身的活动必须在宪法和法律范围内进行。
答案：√
178.中国共产党的领导地位是天然的。
答案：×
四、论述题
1921年，中国产生了共产党,这是开天辟地的大事变。这一开天辟地的大事变，深刻改变了近代以后中华民族发展的方向和进程，深刻改变了中国人民和中华民族发展的方向和进程，深刻改变了世界发展的趋势和格局。\n办好中国的事情，关键在党。中国特色社会主义最本质的特征是中国共产党领导，中国特色社会主义制度的最大优势是中国共产党领导。坚持和完善党的领导，是党和国家的根本所在、命脉所在，是全国各族人民的利益所在、幸福所在。——习近平《在庆祝中国共产党成立九十五周年大会上的讲话》摘录\n联系材料及课程所学，谈谈你对“党的领导是中国特色社会主义最本质的特征”“党的领导是中国特色社会主义制度的最大优势”的理解。
答案：马克思主义中国化两大理论成果过程及内容10分，两大理论成果相互关系论述10分。
五、材料分析题
材料：
我们党领导的革命、建设、改革伟大实践，是一个接续奋斗的历史进程，是一项救国、兴国、强国，进而实现中华民族伟大复兴的完整事业。\n——习近平在纪念毛泽东同志诞辰一百二十周年座谈会上的讲话摘录\n马克思有一句名言：“批判的武器当然不能代替武器的批判，物质力量只能用物质力量来摧毁；但是理论一经掌握群众，也会变成物质力量。”\n中国共产党诞生后，中国共产党人把马克思主义基本原理同中国革命和建设的具体实际结合起来，团结带领人民经过长期奋斗，完成新民主主义革命和社会主义革命，建立起中华人民共和国和社会主义基本制度，进行了社会主义建设的艰辛探索，实现了中华民族从东亚病夫到站起来的伟大飞跃。这一伟大飞跃以铁一般的事实证明，只有社会主义才能救中国！\n改革开放以来，中国共产党人把马克思主义基本原理同中国改革开放的具体实际结合起来，团结带领人民进行建设中国特色社会主义新的伟大实践，使中国大踏步赶上了时代，实现了中华民族从站起来到富起来的伟大飞跃。这一伟大飞跃以铁一般的事实证明，只有中国特色社会主义才能发展中国！\n在新时代，中国共产党人把马克思主义基本原理同新时代中国具体实际结合起来，团结带领人民进行伟大斗争、建设伟大工程、推进伟大事业、实现伟大梦想，推动党和国家事业取得全方位、开创性历史成就，发生深层次、根本性历史变革，中华民族迎来了从富起来到强起来的伟大飞跃。这一伟大飞跃以铁一般的事实证明，只有坚持和发展中国特色社会主义才能实现中华民族伟大复兴！\n——习近平在纪念马克思诞辰200周年大会上的讲话摘录\n联系材料及课程所学，谈谈马克思主义中国化过程中中国特色革命之路、中国特色社会主义发展之路的主要理论创新。
答案：为什么要坚定文化自信10分；如何建设社会主义文化强国10分。